# é«˜é˜¶åå¯¼æ•°

#æ•°å­¦äºŒ #é«˜ç­‰æ•°å­¦ #ç¬¬å››ç«  #å¤šå…ƒå‡½æ•°å¾®åˆ†å­¦ #é«˜é˜¶åå¯¼æ•°

## ğŸ·ï¸ æ ‡ç­¾ä½“ç³»
- **L1çŸ¥è¯†ç‚¹**ï¼š`é«˜é˜¶åå¯¼æ•°` `äºŒé˜¶åå¯¼æ•°` `æ··åˆåå¯¼æ•°` `é«˜é˜¶åå¯¼æ•°è®¡ç®—`
- **L2æ–¹æ³•**ï¼š`é€æ¬¡æ±‚å¯¼æ³•` `å¯¹ç§°æ€§åˆ¤å®š`
- **L3ç« èŠ‚**ï¼š`å¤šå…ƒå‡½æ•°å¾®åˆ†å­¦`
- **éš¾åº¦**ï¼š`medium`

## ğŸ“– å®šä¹‰/æ¦‚å¿µ

### äºŒé˜¶åå¯¼æ•°çš„å®šä¹‰
è®¾å‡½æ•° $z = f(x,y)$ çš„åå¯¼æ•° $f_x(x,y)$ å’Œ $f_y(x,y)$ å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™ï¼š

1. **äºŒé˜¶çº¯åå¯¼æ•°**ï¼š
   - $f_{xx}(x,y) = \frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right) = \frac{\partial^2 f}{\partial x^2}$
   - $f_{yy}(x,y) = \frac{\partial}{\partial y}\left(\frac{\partial f}{\partial y}\right) = \frac{\partial^2 f}{\partial y^2}$

2. **äºŒé˜¶æ··åˆåå¯¼æ•°**ï¼š
   - $f_{xy}(x,y) = \frac{\partial}{\partial y}\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right) = \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x}$
   - $f_{yx}(x,y) = \frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{\partial f}{\partial y}\right) = \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y}$

### ğŸ’¡ ç†è§£è¦ç‚¹
1. é«˜é˜¶åå¯¼æ•°æ˜¯å¯¹åå¯¼æ•°å†æ±‚åå¯¼æ•°
2. çº¯åå¯¼æ•°ï¼šå¯¹åŒä¸€å˜é‡æ±‚å¯¼å¤šæ¬¡
3. æ··åˆåå¯¼æ•°ï¼šå¯¹ä¸åŒå˜é‡ä¾æ¬¡æ±‚å¯¼
4. æ±‚å¯¼é¡ºåºå¯èƒ½å½±å“ç»“æœ

## ä¸€ã€äºŒé˜¶åå¯¼æ•°çš„è®¡ç®—

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜4.15ï¼ˆåŸºæœ¬è®¡ç®—ï¼‰
è®¾ $z = x^3y^2 + 2x^2y - xy^3$ï¼Œæ±‚æ‰€æœ‰äºŒé˜¶åå¯¼æ•°ã€‚

**è§£**ï¼š
1. ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°ï¼š
   - $z_x = 3x^2y^2 + 4xy - y^3$
   - $z_y = 2x^3y + 2x^2 - 3xy^2$

2. äºŒé˜¶åå¯¼æ•°ï¼š
   - $z_{xx} = 6xy^2 + 4y$
   - $z_{yy} = 2x^3 - 6xy$
   - $z_{xy} = 6x^2y + 4x - 3y^2$
   - $z_{yx} = 6x^2y + 4x - 3y^2$

æ³¨æ„ï¼š$z_{xy} = z_{yx}$
## äºŒã€æ··åˆåå¯¼æ•°ç›¸ç­‰çš„æ¡ä»¶

### ğŸ”‘ Schwarzå®šç†ï¼ˆæ··åˆåå¯¼æ•°ç›¸ç­‰å®šç†ï¼‰
è‹¥å‡½æ•° $f(x,y)$ çš„ä¸¤ä¸ªäºŒé˜¶æ··åˆåå¯¼æ•° $f_{xy}$ å’Œ $f_{yx}$ åœ¨ç‚¹ $(x_0, y_0)$ çš„æŸé‚»åŸŸå†…è¿ç»­ï¼Œåˆ™åœ¨è¯¥ç‚¹æœ‰ï¼š
$$f_{xy}(x_0, y_0) = f_{yx}(x_0, y_0)$$

### ğŸ’¡ ç†è§£è¦ç‚¹
1. è¿ç»­æ€§æ˜¯æ··åˆåå¯¼æ•°ç›¸ç­‰çš„å……åˆ†æ¡ä»¶
2. å®é™…è®¡ç®—ä¸­ï¼Œå¤§å¤šæ•°åˆç­‰å‡½æ•°æ»¡è¶³æ­¤æ¡ä»¶
3. å¯ä»¥é€‰æ‹©æ›´ç®€å•çš„æ±‚å¯¼é¡ºåº

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜4.16ï¼ˆéªŒè¯æ··åˆåå¯¼æ•°ç›¸ç­‰ï¼‰
è®¾ $z = e^{xy}\sin(x+y)$ï¼ŒéªŒè¯ $\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} = \frac{\partial^2 z}{\partial y \partial x}$ã€‚

**è§£**ï¼š
1. å…ˆæ±‚ $z_x$ï¼Œå†æ±‚ $z_{xy}$ï¼š
   - $z_x = ye^{xy}\sin(x+y) + e^{xy}\cos(x+y)$
   
1. å…ˆæ±‚ $z_y$ï¼Œå†æ±‚ $z_{yx}$ï¼š
   - $z_y = xe^{xy}\sin(x+y) + e^{xy}\cos(x+y)$
   

å› æ­¤ $z_{xy} = z_{yx}$ã€‚

## ä¸‰ã€é«˜é˜¶åå¯¼æ•°çš„è®°å·

### né˜¶åå¯¼æ•°çš„è®°å·
- $\frac{\partial^n f}{\partial x^n}$ï¼šå¯¹ $x$ æ±‚ $n$ æ¬¡åå¯¼
- $\frac{\partial^n f}{\partial x^k \partial y^{n-k}}$ï¼šå…ˆå¯¹ $y$ æ±‚ $(n-k)$ æ¬¡ï¼Œå†å¯¹ $x$ æ±‚ $k$ æ¬¡

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜4.17ï¼ˆä¸‰é˜¶åå¯¼æ•°ï¼‰
è®¾ $u = x^2y^3z$ï¼Œæ±‚ $\frac{\partial^3 u}{\partial x \partial y^2}$ã€‚

**è§£**ï¼š
$$\frac{\partial u}{\partial y} = 3x^2y^2z$$
$$\frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = 6x^2yz$$
$$\frac{\partial^3 u}{\partial x \partial y^2} = 12xyz$$

## å››ã€Laplaceç®—å­

### ğŸ“– å®šä¹‰
äºŒç»´Laplaceç®—å­ï¼ˆæ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯ç®—å­ï¼‰ï¼š
$$\Delta f = \nabla^2 f = \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} = f_{xx} + f_{yy}$$

ä¸‰ç»´Laplaceç®—å­ï¼š
$$\Delta f = \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial z^2}$$

### è°ƒå’Œå‡½æ•°
æ»¡è¶³ $\Delta f = 0$ çš„å‡½æ•°ç§°ä¸º**è°ƒå’Œå‡½æ•°**ã€‚

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜4.18ï¼ˆéªŒè¯è°ƒå’Œå‡½æ•°ï¼‰
è¯æ˜ $u = \ln(x^2 + y^2)$ æ˜¯è°ƒå’Œå‡½æ•°ã€‚

**è§£**ï¼š
1. è®¡ç®—ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°ï¼š
   - $u_x = \frac{2x}{x^2 + y^2}$
   - $u_y = \frac{2y}{x^2 + y^2}$

2. è®¡ç®—äºŒé˜¶åå¯¼æ•°ï¼š
   - $u_{xx} = \frac{2(x^2 + y^2) - 2x \cdot 2x}{(x^2 + y^2)^2} = \frac{2y^2 - 2x^2}{(x^2 + y^2)^2}$
   - $u_{yy} = \frac{2(x^2 + y^2) - 2y \cdot 2y}{(x^2 + y^2)^2} = \frac{2x^2 - 2y^2}{(x^2 + y^2)^2}$

3. éªŒè¯ï¼š
   $$\Delta u = u_{xx} + u_{yy} = \frac{2y^2 - 2x^2}{(x^2 + y^2)^2} + \frac{2x^2 - 2y^2}{(x^2 + y^2)^2} = 0$$

å› æ­¤ $u$ æ˜¯è°ƒå’Œå‡½æ•°ã€‚

## äº”ã€é«˜é˜¶åå¯¼æ•°çš„åº”ç”¨

### 1. Taylorå…¬å¼
äºŒå…ƒå‡½æ•°åœ¨ç‚¹ $(x_0, y_0)$ å¤„çš„äºŒé˜¶Taylorå…¬å¼ï¼š
$$f(x,y) = f(x_0,y_0) + f_x(x_0,y_0)\Delta x + f_y(x_0,y_0)\Delta y$$
$$+ \frac{1}{2!}[f_{xx}(x_0,y_0)(\Delta x)^2 + 2f_{xy}(x_0,y_0)\Delta x\Delta y + f_{yy}(x_0,y_0)(\Delta y)^2] + R_2$$

### 2. æå€¼åˆ¤å®š
äºŒé˜¶åå¯¼æ•°ç”¨äºåˆ¤å®šå¤šå…ƒå‡½æ•°çš„æå€¼ï¼ˆè¯¦è§æå€¼éƒ¨åˆ†ï¼‰

## ğŸ¯ æ˜“é”™æé†’

1. **æ±‚å¯¼é¡ºåº**ï¼šè™½ç„¶å¤šæ•°æƒ…å†µä¸‹æ··åˆåå¯¼æ•°ç›¸ç­‰ï¼Œä½†è¦æ³¨æ„è¿ç»­æ€§æ¡ä»¶
2. **è®°å·ç†è§£**ï¼š$\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y}$ æ˜¯å…ˆå¯¹ $y$ æ±‚å¯¼ï¼Œå†å¯¹ $x$ æ±‚å¯¼
3. **è®¡ç®—å‡†ç¡®æ€§**ï¼šé«˜é˜¶åå¯¼æ•°è®¡ç®—æ˜“å‡ºé”™ï¼Œè¦ä»”ç»†éªŒç®—
4. **è°ƒå’Œå‡½æ•°åˆ¤å®š**ï¼šè®¡ç®—Laplaceç®—å­æ—¶æ³¨æ„æ­£è´Ÿå·

## ğŸ”— ç›¸å…³é“¾æ¥
- [[4-2-1 ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°çš„è®¡ç®—]] - ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°åŸºç¡€
- [[4-2-3 é«˜é˜¶åå¯¼æ•°çš„è®¡ç®—æ–¹æ³•]] - è®¡ç®—æŠ€å·§
- [[4-5-2 å¤šå…ƒå‡½æ•°çš„æå€¼]] - äºŒé˜¶åå¯¼æ•°çš„åº”ç”¨

## ğŸ”— ç›¸å…³é¢˜ç›®ç»ƒä¹ 
æ ¹æ®æ ‡ç­¾å¯åœ¨é¢˜åº“ä¸­æœç´¢ï¼š
- çŸ¥è¯†ç‚¹æ ‡ç­¾ï¼š`é«˜é˜¶åå¯¼æ•°` `æ··åˆåå¯¼æ•°`
- ç« èŠ‚æ ‡ç­¾ï¼š`å¤šå…ƒå‡½æ•°å¾®åˆ†å­¦`
- éš¾åº¦ï¼š`medium`