# 2-2-3 çŸ©é˜µä¹˜æ³•çš„æ€§è´¨

#æ•°å­¦äºŒ #çº¿æ€§ä»£æ•° #ç¬¬äºŒç«  #çŸ©é˜µ #çŸ©é˜µä¹˜æ³•çš„æ€§è´¨ #ä¹˜æ³•è¿ç®—å¾‹

## ğŸ·ï¸ æ ‡ç­¾ä½“ç³»
- **L1çŸ¥è¯†ç‚¹**ï¼š`çŸ©é˜µä¹˜æ³•ç»“åˆå¾‹` `çŸ©é˜µä¹˜æ³•åˆ†é…å¾‹` `çŸ©é˜µä¹˜æ³•ä¸è½¬ç½®` `å¯äº¤æ¢çŸ©é˜µ`
- **L2æ–¹æ³•**ï¼š`æ€§è´¨è¯æ˜æ³•` `åä¾‹æ„é€ æ³•` `çŸ©é˜µè¿ç®—æŠ€å·§`
- **L3ç« èŠ‚**ï¼š`çŸ©é˜µ`
- **éš¾åº¦**ï¼š`medium`

## ğŸ“– æ¦‚è¿°

çŸ©é˜µä¹˜æ³•å…·æœ‰ä¸€äº›é‡è¦æ€§è´¨ï¼Œä½†ä¹Ÿæœ‰ä¸€äº›ä¸æ•°çš„ä¹˜æ³•ä¸åŒçš„ç‰¹ç‚¹ã€‚æ·±å…¥ç†è§£è¿™äº›æ€§è´¨å¯¹äºçµæ´»è¿ç”¨çŸ©é˜µè¿ç®—è‡³å…³é‡è¦ã€‚

## ä¸€ã€çŸ©é˜µä¹˜æ³•çš„åŸºæœ¬è¿ç®—å¾‹

### 1. ç»“åˆå¾‹

### ğŸ”‘ å®šç†
çŸ©é˜µä¹˜æ³•æ»¡è¶³ç»“åˆå¾‹ï¼š$(AB)C = A(BC)$ï¼ˆå½“è¿ç®—æœ‰å®šä¹‰æ—¶ï¼‰

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜2.31
éªŒè¯ç»“åˆå¾‹ã€‚è®¾ï¼š
$$A = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}, B = \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 1 & 3 \end{pmatrix}, C = \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix}$$

**è§£**ï¼š
å…ˆè®¡ç®— $(AB)C$ï¼š
$$AB = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 1 & 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 4 & 6 \\ 10 & 12 \end{pmatrix}$$

$$(AB)C = \begin{pmatrix} 4 & 6 \\ 10 & 12 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 16 \\ 34 \end{pmatrix}$$

å†è®¡ç®— $A(BC)$ï¼š
$$BC = \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 1 & 3 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 \\ 7 \end{pmatrix}$$

$$A(BC) = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 2 \\ 7 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 16 \\ 34 \end{pmatrix}$$

éªŒè¯äº† $(AB)C = A(BC)$ âœ“

### ğŸ’¡ åº”ç”¨
ç»“åˆå¾‹å…è®¸æˆ‘ä»¬ï¼š
- çœç•¥æ‹¬å·ï¼š$ABC$ æœ‰å”¯ä¸€ç¡®å®šçš„å«ä¹‰
- é€‰æ‹©è®¡ç®—é¡ºåºï¼šæ ¹æ®çŸ©é˜µé˜¶æ•°é€‰æ‹©æ›´é«˜æ•ˆçš„è®¡ç®—é¡ºåº

### 2. åˆ†é…å¾‹

### ğŸ”‘ å®šç†
çŸ©é˜µä¹˜æ³•å¯¹åŠ æ³•æ»¡è¶³åˆ†é…å¾‹ï¼š
- å·¦åˆ†é…å¾‹ï¼š$A(B + C) = AB + AC$
- å³åˆ†é…å¾‹ï¼š$(A + B)C = AC + BC$

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜2.32
éªŒè¯å·¦åˆ†é…å¾‹ã€‚è®¾ï¼š
$$A = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}, B = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}, C = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}$$

**è§£**ï¼š
è®¡ç®— $A(B + C)$ï¼š
$$B + C = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}$$

$$A(B + C) = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 & 3 \\ 7 & 7 \end{pmatrix}$$

è®¡ç®— $AB + AC$ï¼š
$$AB = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}$$

$$AC = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 4 & 3 \end{pmatrix}$$

$$AB + AC = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 4 & 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 & 3 \\ 7 & 7 \end{pmatrix}$$

éªŒè¯äº† $A(B + C) = AB + AC$ âœ“

## äºŒã€çŸ©é˜µä¹˜æ³•ä¸æ»¡è¶³çš„æ€§è´¨

### 1. äº¤æ¢å¾‹ä¸€èˆ¬ä¸æˆç«‹

### âš ï¸ é‡è¦æ€§è´¨
ä¸€èˆ¬æƒ…å†µä¸‹ï¼Œ$AB \neq BA$ï¼Œå³ä½¿ $AB$ å’Œ $BA$ éƒ½æœ‰å®šä¹‰ã€‚

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜2.33
æ„é€ ä¾‹å­è¯´æ˜çŸ©é˜µä¹˜æ³•ä¸æ»¡è¶³äº¤æ¢å¾‹ã€‚

**ä¾‹1**ï¼šé˜¶æ•°ä¸åŒ
$$A = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \end{pmatrix}_{1 \times 3}, B = \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{pmatrix}_{3 \times 1}$$

$AB = 1 + 4 + 9 = 14$ï¼ˆ$1 \times 1$ çŸ©é˜µï¼‰

$BA = \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 4 & 6 \\ 3 & 6 & 9 \end{pmatrix}$ï¼ˆ$3 \times 3$ çŸ©é˜µï¼‰

**ä¾‹2**ï¼šé˜¶æ•°ç›¸åŒä½†ä¸ç›¸ç­‰
$$A = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}, B = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$$

$$AB = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}, BA = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$$

### 2. æ¶ˆå»å¾‹ä¸æˆç«‹

### âš ï¸ é‡è¦æ€§è´¨
- è‹¥ $AB = AC$ ä¸” $A \neq O$ï¼Œä¸èƒ½æ¨å‡º $B = C$
- è‹¥ $AB = O$ï¼Œä¸èƒ½æ¨å‡º $A = O$ æˆ– $B = O$

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜2.34
æ„é€ åä¾‹è¯´æ˜æ¶ˆå»å¾‹ä¸æˆç«‹ã€‚

**è§£**ï¼š
è®¾ $A = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$ï¼Œ$B = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$ï¼Œ$C = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}$

è®¡ç®—ï¼š
$$AB = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$$

$$AC = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$$

è™½ç„¶ $AB = AC$ ä¸” $A \neq O$ï¼Œä½† $B \neq C$ã€‚

## ä¸‰ã€å¯äº¤æ¢çŸ©é˜µ

### ğŸ“– å®šä¹‰
è‹¥æ–¹é˜µ $A$ã€$B$ æ»¡è¶³ $AB = BA$ï¼Œåˆ™ç§° $A$ ä¸ $B$ å¯äº¤æ¢ã€‚

### ğŸ”‘ å¸¸è§çš„å¯äº¤æ¢æƒ…å†µ

1. **å•ä½çŸ©é˜µ**ï¼š$AE = EA = A$
2. **é›¶çŸ©é˜µ**ï¼š$AO = OA = O$
3. **æ•°é‡çŸ©é˜µ**ï¼š$(kE)A = A(kE) = kA$
4. **åŒä¸€çŸ©é˜µçš„å¹‚**ï¼š$A^mA^n = A^nA^m = A^{m+n}$
5. **å¯¹è§’çŸ©é˜µä¹‹é—´**ï¼šå¯¹è§’çŸ©é˜µå½¼æ­¤å¯äº¤æ¢

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜2.35
è®¾ $A = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 2 \end{pmatrix}$ï¼Œæ‰¾å‡ºæ‰€æœ‰ä¸ $A$ å¯äº¤æ¢çš„ $2$ é˜¶çŸ©é˜µã€‚

**è§£**ï¼š
è®¾ $B = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$ï¼Œè¦ä½¿ $AB = BA$ã€‚

$$AB = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 2 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a & b \\ 2c & 2d \end{pmatrix}$$

$$BA = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a & 2b \\ c & 2d \end{pmatrix}$$

ç”± $AB = BA$ å¾—ï¼š
- $b = 2b \Rightarrow b = 0$
- $2c = c \Rightarrow c = 0$

æ‰€ä»¥ä¸ $A$ å¯äº¤æ¢çš„çŸ©é˜µå½¢å¦‚ $B = \begin{pmatrix} a & 0 \\ 0 & d \end{pmatrix}$ï¼ˆå¯¹è§’çŸ©é˜µï¼‰ã€‚

## å››ã€çŸ©é˜µä¹˜æ³•ä¸è½¬ç½®

### ğŸ”‘ é‡è¦å®šç†
$$(AB)^T = B^TA^T$$

æ³¨æ„ï¼šé¡ºåºé¢ å€’ï¼

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜2.36
è¯æ˜ï¼š$(ABC)^T = C^TB^TA^T$

**è¯æ˜**ï¼š
åˆ©ç”¨ç»“åˆå¾‹å’Œè½¬ç½®çš„æ€§è´¨ï¼š
$$(ABC)^T = [(AB)C]^T = C^T(AB)^T = C^T(B^TA^T) = C^TB^TA^T$$

### ğŸ’¡ æ¨å¹¿
å¯¹äº $n$ ä¸ªçŸ©é˜µçš„ä¹˜ç§¯ï¼š
$$(A_1A_2\cdots A_n)^T = A_n^T\cdots A_2^TA_1^T$$

## äº”ã€çŸ©é˜µä¹˜æ³•çš„å…¶ä»–æ€§è´¨

### 1. ä¸æ•°ä¹˜çš„å…³ç³»
- $k(AB) = (kA)B = A(kB)$
- $(kA)(lB) = kl(AB)$

### 2. å•ä½çŸ©é˜µçš„æ€§è´¨
- $E_mA_{m \times n} = A_{m \times n}$
- $A_{m \times n}E_n = A_{m \times n}$
- $E^n = E$ï¼ˆä»»æ„æ­£æ•´æ•° $n$ï¼‰

### 3. è¡Œåˆ—å¼çš„æ€§è´¨
å¯¹äºæ–¹é˜µ $A$ã€$B$ï¼š
$$|AB| = |A||B|$$

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜2.37
è®¾ $A$ã€$B$ æ˜¯ $n$ é˜¶æ–¹é˜µï¼Œä¸” $AB = E$ï¼Œè¯æ˜ $BA = E$ã€‚

**è¯æ˜**ï¼š
ç”± $AB = E$ å¾— $|AB| = |A||B| = |E| = 1$

æ‰€ä»¥ $|A| \neq 0$ï¼Œ$|B| \neq 0$ï¼Œå³ $A$ã€$B$ éƒ½å¯é€†ã€‚

åœ¨ $AB = E$ ä¸¤è¾¹å·¦ä¹˜ $A^{-1}$ï¼š
$$A^{-1}(AB) = A^{-1}E$$
$$(A^{-1}A)B = A^{-1}$$
$$EB = A^{-1}$$
$$B = A^{-1}$$

æ‰€ä»¥ $BA = A^{-1}A = E$ã€‚

## å…­ã€çŸ©é˜µä¹˜æ³•æ€§è´¨çš„åº”ç”¨

### 1. ç®€åŒ–è®¡ç®—

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜2.38
è®¡ç®— $(A + E)(A - E)(A + 2E)$ï¼Œå…¶ä¸­ $A = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 2 \end{pmatrix}$ã€‚

**è§£**ï¼š
å…ˆè®¡ç®—å„å› å­ï¼š
- $A + E = \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 3 \end{pmatrix}$
- $A - E = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$  
- $A + 2E = \begin{pmatrix} 3 & 0 \\ 0 & 4 \end{pmatrix}$

ç”±äºéƒ½æ˜¯å¯¹è§’çŸ©é˜µï¼Œå¯ç›´æ¥è®¡ç®—ï¼š
$$(A + E)(A - E)(A + 2E) = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 12 \end{pmatrix}$$

### 2. çŸ©é˜µæ–¹ç¨‹

åˆ©ç”¨æ€§è´¨è§£çŸ©é˜µæ–¹ç¨‹ã€‚

## ğŸ¯ æ˜“é”™æé†’

1. **è½¬ç½®çš„é¡ºåº**ï¼š
   - $(AB)^T = B^TA^T$ï¼Œä¸æ˜¯ $A^TB^T$
   - å¤šä¸ªçŸ©é˜µä¹˜ç§¯çš„è½¬ç½®ï¼Œé¡ºåºå®Œå…¨é¢ å€’

2. **äº¤æ¢å¾‹**ï¼š
   - ä¸€èˆ¬ $AB \neq BA$
   - å³ä½¿ $AB = BA$ï¼Œä¹Ÿè¦ç‰¹åˆ«è¯´æ˜

3. **æ¶ˆå»å¾‹**ï¼š
   - ä¸èƒ½éšæ„çº¦åˆ†
   - $AB = AC$ ä¸èƒ½æ¨å‡º $B = C$

4. **é›¶å› å­**ï¼š
   - $AB = O$ ä¸èƒ½æ¨å‡º $A = O$ æˆ– $B = O$
   - ä¸¤ä¸ªéé›¶çŸ©é˜µçš„ä¹˜ç§¯å¯èƒ½æ˜¯é›¶çŸ©é˜µ

5. **ç»“åˆå¾‹åº”ç”¨**ï¼š
   - å¯ä»¥æ”¹å˜è¿ç®—é¡ºåºï¼Œä½†è¦ä¿æŒå› å­çš„ç›¸å¯¹ä½ç½®
   - é€‰æ‹©åˆé€‚çš„ç»“åˆæ–¹å¼å¯ä»¥ç®€åŒ–è®¡ç®—

## ğŸ”— ç›¸å…³é“¾æ¥

- [[2-2-2 çŸ©é˜µçš„ä¹˜æ³•]]ï¼ˆä¹˜æ³•çš„å®šä¹‰ï¼‰
- [[2-2-4 çŸ©é˜µçš„å¹‚]]ï¼ˆå¹‚è¿ç®—çš„æ€§è´¨ï¼‰
- [[2-3-1 é€†çŸ©é˜µçš„å®šä¹‰ä¸æ€§è´¨]]ï¼ˆå¯é€†çŸ©é˜µçš„ä¹˜æ³•ï¼‰
- [[2-1-3 çŸ©é˜µçš„ç›¸ç­‰ä¸è½¬ç½®]]ï¼ˆè½¬ç½®çš„åŸºæœ¬æ€§è´¨ï¼‰

## ğŸ”— ç›¸å…³é¢˜ç›®ç»ƒä¹ 
æ ¹æ®æ ‡ç­¾å¯åœ¨é¢˜åº“ä¸­æœç´¢ï¼š
- çŸ¥è¯†ç‚¹æ ‡ç­¾ï¼š`çŸ©é˜µä¹˜æ³•ç»“åˆå¾‹` `çŸ©é˜µä¹˜æ³•åˆ†é…å¾‹` `å¯äº¤æ¢çŸ©é˜µ`
- ç« èŠ‚æ ‡ç­¾ï¼š`çŸ©é˜µ`
- éš¾åº¦ï¼š`medium`

---
*å­¦ä¹ æç¤ºï¼šçŸ©é˜µä¹˜æ³•çš„æ€§è´¨æ˜¯è€ƒè¯•çš„é‡ç‚¹ã€‚ç‰¹åˆ«è¦æ³¨æ„ä¸æ•°çš„ä¹˜æ³•ä¸åŒçš„åœ°æ–¹ï¼šä¸æ»¡è¶³äº¤æ¢å¾‹ã€æ²¡æœ‰æ¶ˆå»å¾‹ç­‰ã€‚å¤šåšç»ƒä¹ ï¼ŒåŸ¹å…»å¯¹è¿™äº›æ€§è´¨çš„ç›´è§‰ã€‚*