# å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

#æ•°å­¦äºŒ #é«˜ç­‰æ•°å­¦ #ç¬¬å…­ç«  #å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ #ä¸€é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ #å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

## ğŸ·ï¸ æ ‡ç­¾ä½“ç³»
- **L1çŸ¥è¯†ç‚¹**ï¼š`å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹` `æ°å½“æ–¹ç¨‹` `ç§¯åˆ†å› å­` `å…¨å¾®åˆ†åˆ¤å®š`
- **L2æ–¹æ³•**ï¼š`ç›´æ¥ç§¯åˆ†æ³•` `ç§¯åˆ†å› å­æ³•` `åç§¯åˆ†æ³•` `å‡‘å¾®åˆ†æ³•`
- **L3ç« èŠ‚**ï¼š`å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹`
- **éš¾åº¦**ï¼š`hard`

## ğŸ“– å®šä¹‰

å½¢å¦‚
$$M(x,y)dx + N(x,y)dy = 0$$
çš„æ–¹ç¨‹ï¼Œå¦‚æœå­˜åœ¨äºŒå…ƒå‡½æ•° $u(x,y)$ ä½¿å¾—
$$du = M(x,y)dx + N(x,y)dy$$
åˆ™ç§°è¯¥æ–¹ç¨‹ä¸º**å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹**ï¼ˆæ°å½“æ–¹ç¨‹ï¼‰ã€‚

### ğŸ’¡ ç†è§£è¦ç‚¹
- å·¦ç«¯æ°å¥½æ˜¯æŸä¸ªå‡½æ•°çš„å…¨å¾®åˆ†
- é€šè§£ä¸º $u(x,y) = C$
- å¹¶éæ‰€æœ‰å½¢å¼çš„æ–¹ç¨‹éƒ½æ˜¯å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

## ä¸€ã€å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„åˆ¤å®š

### ğŸ”‘ åˆ¤å®šå®šç†

æ–¹ç¨‹ $M(x,y)dx + N(x,y)dy = 0$ æ˜¯å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„**å……è¦æ¡ä»¶**æ˜¯ï¼š
$$\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}$$

**è¯æ˜æ¦‚è¦**ï¼š
- è‹¥ $du = Mdx + Ndy$ï¼Œåˆ™ $M = \frac{\partial u}{\partial x}$ï¼Œ$N = \frac{\partial u}{\partial y}$
- ç”±æ··åˆåå¯¼æ•°ç›¸ç­‰ï¼š$\frac{\partial^2 u}{\partial y \partial x} = \frac{\partial^2 u}{\partial x \partial y}$
- å¾—åˆ°åˆ¤å®šæ¡ä»¶

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜6.22ï¼ˆåˆ¤å®šæ˜¯å¦ä¸ºå…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼‰
åˆ¤æ–­æ–¹ç¨‹ $(3x^2 + 6xy^2)dx + (6x^2y + 4y^3)dy = 0$ æ˜¯å¦ä¸ºå…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ã€‚

**è§£**ï¼š
è¿™é‡Œ $M = 3x^2 + 6xy^2$ï¼Œ$N = 6x^2y + 4y^3$

è®¡ç®—åå¯¼æ•°ï¼š
- $\frac{\partial M}{\partial y} = 12xy$
- $\frac{\partial N}{\partial x} = 12xy$

å› ä¸º $\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}$ï¼Œæ‰€ä»¥è¿™æ˜¯å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ã€‚

## äºŒã€å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„æ±‚è§£

### ğŸ”‘ æ–¹æ³•ä¸€ï¼šåç§¯åˆ†æ³•

**æ­¥éª¤**ï¼š
1. ç”± $\frac{\partial u}{\partial x} = M(x,y)$ï¼Œå¯¹ $x$ ç§¯åˆ†ï¼š
   $$u = \int M(x,y)dx + \varphi(y)$$
   å…¶ä¸­ $\varphi(y)$ æ˜¯å¾…å®šå‡½æ•°

2. ç”± $\frac{\partial u}{\partial y} = N(x,y)$ï¼Œæ±‚å¯¼ï¼š
   $$\frac{\partial}{\partial y}\left[\int M(x,y)dx\right] + \varphi'(y) = N(x,y)$$

3. è§£å‡º $\varphi'(y)$ï¼Œç§¯åˆ†å¾— $\varphi(y)$

4. é€šè§£ä¸º $u(x,y) = C$

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜6.23ï¼ˆåç§¯åˆ†æ³•ï¼‰
æ±‚è§£æ–¹ç¨‹ $(3x^2 + 6xy^2)dx + (6x^2y + 4y^3)dy = 0$ã€‚

**è§£**ï¼š
å·²éªŒè¯è¿™æ˜¯å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ã€‚

1. ç”± $\frac{\partial u}{\partial x} = 3x^2 + 6xy^2$ï¼Œå¯¹ $x$ ç§¯åˆ†ï¼š
   $$u = x^3 + 3x^2y^2 + \varphi(y)$$

2. æ±‚ $\frac{\partial u}{\partial y}$ï¼š
   $$\frac{\partial u}{\partial y} = 6x^2y + \varphi'(y)$$

3. ç”± $\frac{\partial u}{\partial y} = N = 6x^2y + 4y^3$ï¼š
   $$6x^2y + \varphi'(y) = 6x^2y + 4y^3$$
   
   å¾—ï¼š$\varphi'(y) = 4y^3$

4. ç§¯åˆ†ï¼š$\varphi(y) = y^4 + C_1$

5. æ•… $u = x^3 + 3x^2y^2 + y^4 + C_1$

6. é€šè§£ä¸ºï¼š$x^3 + 3x^2y^2 + y^4 = C$ï¼ˆ$C$ ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•°ï¼‰

### ğŸ”‘ æ–¹æ³•äºŒï¼šå‡‘å¾®åˆ†æ³•

å¯¹äºæŸäº›ç‰¹æ®Šå½¢å¼ï¼Œå¯ä»¥ç›´æ¥å‡‘å‡ºå…¨å¾®åˆ†ã€‚

**å¸¸ç”¨çš„å…¨å¾®åˆ†å…¬å¼**ï¼š
- $d(xy) = ydx + xdy$
- $d\left(\frac{x}{y}\right) = \frac{ydx - xdy}{y^2}$
- $d\left(\frac{y}{x}\right) = \frac{xdy - ydx}{x^2}$
- $d(\ln|xy|) = \frac{dx}{x} + \frac{dy}{y}$
- $d\left(\arctan\frac{y}{x}\right) = \frac{xdy - ydx}{x^2 + y^2}$

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜6.24ï¼ˆå‡‘å¾®åˆ†æ³•ï¼‰
æ±‚è§£æ–¹ç¨‹ $ydx + xdy = 0$ã€‚

**è§£**ï¼š
æ³¨æ„åˆ° $ydx + xdy = d(xy)$

æ‰€ä»¥æ–¹ç¨‹åŒ–ä¸º $d(xy) = 0$

é€šè§£ä¸ºï¼š$xy = C$

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜6.25ï¼ˆç»¼åˆåº”ç”¨ï¼‰
æ±‚è§£æ–¹ç¨‹ $(2xy + y^2)dx + (x^2 + 2xy)dy = 0$ã€‚

**è§£**ï¼š
1. éªŒè¯æ˜¯å¦ä¸ºå…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼š
   - $M = 2xy + y^2$ï¼Œ$\frac{\partial M}{\partial y} = 2x + 2y$
   - $N = x^2 + 2xy$ï¼Œ$\frac{\partial N}{\partial x} = 2x + 2y$
   
   ç›¸ç­‰ï¼Œæ˜¯å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ã€‚

2. ç”¨å‡‘å¾®åˆ†æ³•ï¼š
   $(2xy + y^2)dx + (x^2 + 2xy)dy$
   $= 2xy(dx + dy) + y^2dx + x^2dy$
   $= d(x^2y) + d(xy^2)$
   $= d(x^2y + xy^2)$
   $= d(xy(x + y))$

3. é€šè§£ä¸ºï¼š$xy(x + y) = C$

## ä¸‰ã€ç§¯åˆ†å› å­

### ğŸ”‘ ç§¯åˆ†å› å­çš„æ¦‚å¿µ

å¦‚æœæ–¹ç¨‹ $M(x,y)dx + N(x,y)dy = 0$ ä¸æ˜¯å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œä½†å­˜åœ¨å‡½æ•° $\mu(x,y) \neq 0$ ä½¿å¾—
$$\mu(x,y)M(x,y)dx + \mu(x,y)N(x,y)dy = 0$$
æˆä¸ºå…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œåˆ™ç§° $\mu(x,y)$ ä¸ºåŸæ–¹ç¨‹çš„**ç§¯åˆ†å› å­**ã€‚

### ğŸ”‘ ç§¯åˆ†å› å­çš„æ±‚æ³•

**1. åªä¸ $x$ æœ‰å…³çš„ç§¯åˆ†å› å­**

è‹¥ $\frac{\frac{\partial M}{\partial y} - \frac{\partial N}{\partial x}}{N} = f(x)$ï¼ˆåªä¸ $x$ æœ‰å…³ï¼‰ï¼Œåˆ™å­˜åœ¨ç§¯åˆ†å› å­ï¼š
$$\mu(x) = e^{\int f(x)dx}$$

**2. åªä¸ $y$ æœ‰å…³çš„ç§¯åˆ†å› å­**

è‹¥ $\frac{\frac{\partial N}{\partial x} - \frac{\partial M}{\partial y}}{M} = g(y)$ï¼ˆåªä¸ $y$ æœ‰å…³ï¼‰ï¼Œåˆ™å­˜åœ¨ç§¯åˆ†å› å­ï¼š
$$\mu(y) = e^{\int g(y)dy}$$

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜6.26ï¼ˆæ±‚ç§¯åˆ†å› å­ï¼‰
æ±‚è§£æ–¹ç¨‹ $(3xy + y^2)dx + (x^2 + xy)dy = 0$ã€‚

**è§£**ï¼š
1. æ£€éªŒæ˜¯å¦ä¸ºå…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼š
   - $M = 3xy + y^2$ï¼Œ$\frac{\partial M}{\partial y} = 3x + 2y$
   - $N = x^2 + xy$ï¼Œ$\frac{\partial N}{\partial x} = 2x + y$
   
   $\frac{\partial M}{\partial y} \neq \frac{\partial N}{\partial x}$ï¼Œä¸æ˜¯å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ã€‚

2. å¯»æ‰¾ç§¯åˆ†å› å­ï¼š
   $$\frac{\frac{\partial M}{\partial y} - \frac{\partial N}{\partial x}}{N} = \frac{(3x + 2y) - (2x + y)}{x^2 + xy} = \frac{x + y}{x(x + y)} = \frac{1}{x}$$
   
   åªä¸ $x$ æœ‰å…³ï¼Œæ•…ç§¯åˆ†å› å­ä¸ºï¼š
   $$\mu(x) = e^{\int \frac{1}{x}dx} = e^{\ln|x|} = x$$

3. ä¹˜ä»¥ç§¯åˆ†å› å­ï¼š
   $$x(3xy + y^2)dx + x(x^2 + xy)dy = 0$$
   $$(3x^2y + xy^2)dx + (x^3 + x^2y)dy = 0$$

4. éªŒè¯æ–°æ–¹ç¨‹ä¸ºå…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œæ±‚è§£å¾—é€šè§£ä¸ºï¼š
   $$x^3y + \frac{1}{2}x^2y^2 = C$$

## å››ã€ç‰¹æ®Šç±»å‹çš„å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

### ğŸ”‘ å¯åˆ†ç¦»å˜é‡å‹

å½¢å¦‚ $f(x)dx + g(y)dy = 0$ çš„æ–¹ç¨‹å¿…ä¸ºå…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ã€‚

é€šè§£ï¼š$\int f(x)dx + \int g(y)dy = C$

### ğŸ”‘ é½æ¬¡å‡½æ•°å‹

è‹¥ $M(x,y)$ å’Œ $N(x,y)$ éƒ½æ˜¯ $n$ æ¬¡é½æ¬¡å‡½æ•°ï¼Œåˆ™ï¼š
- ç§¯åˆ†å› å­å¯å–ä¸º $\mu = \frac{1}{xM + yN}$ï¼ˆå½“ $xM + yN \neq 0$ æ—¶ï¼‰

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜6.27ï¼ˆåˆå€¼é—®é¢˜ï¼‰
æ±‚è§£åˆå€¼é—®é¢˜ï¼š
$$\begin{cases}
(e^x\sin y + 2y)dx + (e^x\cos y + 2x)dy = 0 \\
y|_{x=0} = \pi
\end{cases}$$

**è§£**ï¼š
1. éªŒè¯å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼š
   - $\frac{\partial M}{\partial y} = e^x\cos y + 2$
   - $\frac{\partial N}{\partial x} = e^x\cos y + 2$
   
   ç›¸ç­‰ï¼Œæ˜¯å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ã€‚

2. æ±‚åŸå‡½æ•°ï¼š
   ç”± $\frac{\partial u}{\partial x} = e^x\sin y + 2y$ï¼š
   $$u = e^x\sin y + 2xy + \varphi(y)$$
   
   ç”± $\frac{\partial u}{\partial y} = e^x\cos y + 2x + \varphi'(y) = e^x\cos y + 2x$ï¼š
   $$\varphi'(y) = 0$$
   
   æ•… $\varphi(y) = C_1$

3. é€šè§£ï¼š$e^x\sin y + 2xy = C$

4. åˆ©ç”¨åˆå€¼æ¡ä»¶ $x = 0, y = \pi$ï¼š
   $$e^0\sin\pi + 2 \cdot 0 \cdot \pi = C$$
   $$0 = C$$

5. ç‰¹è§£ï¼š$e^x\sin y + 2xy = 0$

## ğŸ¯ è§£é¢˜è¦ç‚¹

1. **åˆ¤å®šæ­¥éª¤**
   - é¦–å…ˆéªŒè¯ $\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}$
   - ç›¸ç­‰åˆ™ä¸ºå…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œä¸ç­‰åˆ™éœ€å¯»æ‰¾ç§¯åˆ†å› å­

2. **æ±‚è§£æ–¹æ³•é€‰æ‹©**
   - ç®€å•å½¢å¼ç”¨å‡‘å¾®åˆ†æ³•
   - ä¸€èˆ¬å½¢å¼ç”¨åç§¯åˆ†æ³•
   - ä¸æ˜¯å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹æ—¶å…ˆæ±‚ç§¯åˆ†å› å­

3. **ç§¯åˆ†å› å­çš„å¯»æ‰¾**
   - ä¼˜å…ˆè€ƒè™‘åªä¸ $x$ æˆ–åªä¸ $y$ æœ‰å…³çš„æƒ…å½¢
   - åˆ©ç”¨ç‰¹æ®Šç»“æ„ï¼ˆå¦‚é½æ¬¡æ€§ï¼‰

4. **éªŒè¯ç­”æ¡ˆ**
   - å¯¹é€šè§£æ±‚å…¨å¾®åˆ†ï¼Œåº”å¾—åŸæ–¹ç¨‹
   - åˆå€¼é—®é¢˜è¦ä»£å…¥éªŒè¯

## âš ï¸ æ˜“é”™æé†’

1. **åå¯¼æ•°è®¡ç®—**
   - åŠ¡å¿…ä»”ç»†è®¡ç®— $\frac{\partial M}{\partial y}$ å’Œ $\frac{\partial N}{\partial x}$
   - æ³¨æ„åå¯¼æ•°çš„æ±‚æ³•

2. **ç§¯åˆ†æ—¶çš„"å¸¸æ•°"**
   - å¯¹ $x$ ç§¯åˆ†æ—¶ï¼Œ"å¸¸æ•°"æ˜¯ $y$ çš„å‡½æ•°
   - å¯¹ $y$ ç§¯åˆ†æ—¶ï¼Œ"å¸¸æ•°"æ˜¯ $x$ çš„å‡½æ•°

3. **ç§¯åˆ†å› å­**
   - ç§¯åˆ†å› å­ä¸å”¯ä¸€
   - æ±‚å‡ºä¸€ä¸ªå³å¯ï¼Œä¸å¿…æ±‚æ‰€æœ‰

4. **åˆå€¼é—®é¢˜**
   - ä»£å…¥åˆå€¼æ±‚ç‰¹è§£æ—¶æ³¨æ„è®¡ç®—å‡†ç¡®
   - æœ‰æ—¶éœ€è¦éšå‡½æ•°å½¢å¼çš„è§£

## ğŸ”— ç›¸å…³é“¾æ¥
- [[6-2-1 å¯åˆ†ç¦»å˜é‡çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹]]
- [[6-2-3 ä¸€é˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹]]
- [[6-3-1 å¯é™é˜¶çš„äºŒé˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹]]

## ğŸ“ æ€»ç»“
å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹æ˜¯ä¸€ç±»é‡è¦çš„ä¸€é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼Œå…¶ç‰¹ç‚¹æ˜¯æ–¹ç¨‹å·¦ç«¯æ°å¥½æ˜¯æŸä¸ªäºŒå…ƒå‡½æ•°çš„å…¨å¾®åˆ†ã€‚æŒæ¡åˆ¤å®šæ¡ä»¶å’Œæ±‚è§£æ–¹æ³•æ˜¯å…³é”®ï¼Œç‰¹åˆ«æ˜¯åç§¯åˆ†æ³•å’Œç§¯åˆ†å› å­æ³•ã€‚åœ¨å®é™…é—®é¢˜ä¸­ï¼Œå¾ˆå¤šå®ˆæ’é‡çš„å˜åŒ–éƒ½å¯ä»¥ç”¨å…¨å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹æ¥æè¿°ã€‚