# 高阶导数的计算方法

#数学二 #高等数学 #第二章 #知识点/高阶导数 #知识点/莱布尼茨公式

## 🏷️ 标签体系
- **L1知识点**：`高阶导数` `二阶导数` `n阶导数` `莱布尼茨公式` `高阶导数公式`
- **L2方法**：`直接法` `间接法` `公式法` `莱布尼茨法`
- **L3章节**：`一元函数微分学`
- **难度**：`hard`

## 📖 高阶导数的定义（原书第80页）

### 一、定义
- **二阶导数**：若 $y = f(x)$ 的导数 $y' = f'(x)$ 仍是 $x$ 的可导函数，则称 $y' = f'(x)$ 的导数为函数 $y = f(x)$ 的二阶导数，记作：$y''$，$f''(x)$，$\frac{d^2y}{dx^2}$ 或 $\frac{d^2f}{dx^2}$

- **三阶导数**：二阶导数的导数，记作：$y'''$，$f'''(x)$，$\frac{d^3y}{dx^3}$ 或 $\frac{d^3f}{dx^3}$

- **n阶导数**：$(n-1)$ 阶导数的导数，记作：$y^{(n)}$，$f^{(n)}(x)$，$\frac{d^ny}{dx^n}$ 或 $\frac{d^nf}{dx^n}$

### 💡 理解要点
函数 $y = f(x)$ $n$ 阶可导，是指 $y = f(x)$ 有一阶、二阶，…，直到 $n$ 阶的导数。

## 二、高阶导数的计算方法（原书第80页）

### 🔑 方法一：直接法
先求出 $y'$，$y''$，$y'''$ 等，找出导数规律，写出 $y^{(n)}$ 的结果。

### 🔑 方法二：间接法
利用已知高阶导数公式、运算法则，通过将函数恒等变形、变量替换等求出高阶导数结果。

## 三、高阶导数的四则运算法则（原书第81页）

设 $u(x)$，$v(x)$ 都 $n$ 阶可导，则：

1. $[u(x) \pm v(x)]^{(n)} = u^{(n)}(x) \pm v^{(n)}(x)$

2. $[Cu(x)]^{(n)} = Cu^{(n)}(x)$ （$C$ 为常数）

3. **莱布尼茨公式**：
   $$[u(x)v(x)]^{(n)} = \sum_{i=0}^{n} C_n^i u^{(i)}(x)v^{(n-i)}(x)$$
   
   其中 $u^{(0)}(x) = u(x)$，$v^{(0)}(x) = v(x)$

   展开形式：
   $$[uv]^{(n)} = u^{(n)}v + nu^{(n-1)}v' + \frac{n(n-1)}{2!}u^{(n-2)}v'' + \cdots + uv^{(n)}$$

## 四、常用的高阶导数公式（原书第81页）

### 🔑 基本函数的高阶导数

1. $(x^m)^{(n)} = \begin{cases}
   m(m-1)(m-2)\cdots(m-n+1)x^{m-n}, & n \leq m \\
   0, & n > m
   \end{cases}$
   
   特别地：$(x^n)^{(n)} = n!$

2. $(e^x)^{(n)} = e^x$

3. $(a^x)^{(n)} = a^x(\ln a)^n$

4. $(\sin x)^{(n)} = \sin(x + \frac{n\pi}{2})$

5. $(\cos x)^{(n)} = \cos(x + \frac{n\pi}{2})$

6. $(\ln x)^{(n)} = \frac{(-1)^{n-1}(n-1)!}{x^n}$

7. $\left(\frac{1}{ax+b}\right)^{(n)} = \frac{(-1)^n n! a^n}{(ax+b)^{n+1}}$

8. $(\sin kx)^{(n)} = k^n \sin(kx + \frac{n\pi}{2})$

9. $(\cos kx)^{(n)} = k^n \cos(kx + \frac{n\pi}{2})$

## 📐 例题7.1（原书例32，2017年数一）
已知函数 $f(x) = \frac{1}{1+x^2}$，则 $f^{(3)}(0) = ?$

**解法一**：$f(x) = (1+x^2)^{-1}$，则
$$f'(x) = -(1+x^2)^{-2} \cdot 2x = -2x(1+x^2)^{-2}$$
$$f''(x) = -2(1+x^2)^{-2} - 2x(-2)(1+x^2)^{-3} \cdot 2x = -2(1+x^2)^{-2} + 8x^2(1+x^2)^{-3}$$
$$f'''(x) = 4(1+x^2)^{-3} \cdot 2x + 16x(1+x^2)^{-3} + 8x^2(-3)(1+x^2)^{-4} \cdot 2x$$
$$= 24x(1+x^2)^{-3} - 48x^3(1+x^2)^{-4}$$

则 $f^{(3)}(0) = 0$

**解法二**：由 $f(x) = \frac{1}{1+x^2}$ 是偶函数知，$f'(x)$ 是奇函数，$f''(x)$ 是偶函数，$f^{(3)}(x)$ 是奇函数，则 $f^{(3)}(-x) = -f^{(3)}(x)$

所以，$f^{(3)}(0) = 0$

## 📐 例题7.2（原书例35，2010年数二）
函数 $y = \ln(1-2x)$ 在 $x = 0$ 处的 $n$ 阶导数 $y^{(n)}(0) = ?$

**解**：$y' = \frac{-2}{1-2x} = -2(1-2x)^{-1}$

$y'' = -2 \cdot (-1)(1-2x)^{-2} \cdot (-2) = (-1)(-2)2(1-2x)^{-2}$

$y''' = (-1)(-2)2(-2)(1-2x)^{-3} \cdot (-2) = (-1)(-2)(-2)^3(1-2x)^{-3}$

则 $y^{(n)} = (-1)(-2)\cdots(-(n-1))(-2)^n(1-2x)^{-n} = -(n-1)!2^n(1-2x)^{-n}$

于是有 $y^{(n)}(0) = -(n-1)!2^n$

## 📐 例题7.3（原书例37）
设 $y = x^2e^x$，求 $y^{(n)}$。

**解**：由莱布尼茨公式及 $(x^2)^{(k)} = 0$，$k = 3,4,\ldots,n$ 得
$$\begin{aligned}
y^{(n)} &= (x^2)^{(n)}e^x + C_n^1(x^2)^{(n-1)}(e^x)' + C_n^2(x^2)^{(n-2)}(e^x)'' + \cdots\\
&= x^2e^x + 2nxe^x + n(n-1)e^x\\
&= [x^2 + 2nx + n(n-1)]e^x
\end{aligned}$$

## 🎯 易错提醒
1. 使用莱布尼茨公式时，注意组合数的计算
2. 注意 $(x^m)^{(n)} = 0$ 当 $n > m$ 时
3. 三角函数的高阶导数公式中，相位增加 $\frac{n\pi}{2}$
4. 对数函数的高阶导数公式中，注意 $(-1)^{n-1}$ 的符号

## 🔗 相关链接
- [[导数的定义]]
- [[基本初等函数的导数]]
- [[微分的计算公式]]

## 🔗 相关题目练习
根据标签可在题库中搜索：
- 知识点标签：`高阶导数` `莱布尼茨公式`
- 章节标签：`一元函数微分学`
- 难度：`hard`