# åˆ©ç”¨ä¸­å€¼å®šç†è¯æ˜ä¸ç­‰å¼

#æ•°å­¦äºŒ #é«˜ç­‰æ•°å­¦ #ç¬¬äºŒç«  #çŸ¥è¯†ç‚¹/ä¸­å€¼å®šç†åº”ç”¨ #çŸ¥è¯†ç‚¹/ä¸ç­‰å¼è¯æ˜

## ğŸ·ï¸ æ ‡ç­¾ä½“ç³»
- **L1çŸ¥è¯†ç‚¹**ï¼š`ä¸­å€¼å®šç†åº”ç”¨` `ä¸ç­‰å¼è¯æ˜` `å‡½æ•°ä¼°è®¡`
- **L2æ–¹æ³•**ï¼š`æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥å®šç†æ³•` `æ³°å‹’å…¬å¼æ³•` `å•è°ƒæ€§æ³•` `å‡¹å‡¸æ€§æ³•`
- **L3ç« èŠ‚**ï¼š`ä¸€å…ƒå‡½æ•°å¾®åˆ†å­¦`
- **éš¾åº¦**ï¼š`hard`

## ğŸ“– åŸºæœ¬æ€è·¯ä¸æ–¹æ³•

### ä¸€ã€åˆ©ç”¨æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†
å¯¹äºå‡½æ•° $f(x)$ï¼Œè‹¥åœ¨ $[a,b]$ ä¸Šæ»¡è¶³æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥å®šç†æ¡ä»¶ï¼Œåˆ™
$$f(b) - f(a) = f'(\xi)(b-a)$$

é€šè¿‡ä¼°è®¡ $f'(\xi)$ çš„èŒƒå›´ï¼Œå¯ä»¥å¾—åˆ° $f(b) - f(a)$ çš„èŒƒå›´ã€‚

### äºŒã€åˆ©ç”¨æ³°å‹’å…¬å¼
å°†å‡½æ•°å±•å¼€ä¸ºæ³°å‹’å…¬å¼ï¼Œé€šè¿‡æ§åˆ¶ä½™é¡¹æ¥è¯æ˜ä¸ç­‰å¼ã€‚

### ä¸‰ã€åˆ©ç”¨å‡½æ•°å•è°ƒæ€§
è‹¥ $f'(x) > 0$ï¼ˆæˆ– $< 0$ï¼‰ï¼Œåˆ™ $f(x)$ å•è°ƒé€’å¢ï¼ˆæˆ–é€’å‡ï¼‰ï¼Œä»è€Œæ¯”è¾ƒå‡½æ•°å€¼å¤§å°ã€‚

### å››ã€åˆ©ç”¨å‡½æ•°å‡¹å‡¸æ€§
è‹¥ $f''(x) > 0$ï¼ˆæˆ– $< 0$ï¼‰ï¼Œåˆ™ $f(x)$ ä¸ºå‡¹å‡½æ•°ï¼ˆæˆ–å‡¸å‡½æ•°ï¼‰ï¼Œå¯åˆ©ç”¨å‡¹å‡¸æ€§è´¨è¯æ˜ä¸ç­‰å¼ã€‚

## ä¸€ã€æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥å®šç†æ³•

### ğŸ”‘ åŸºæœ¬æ­¥éª¤
1. æ„é€ åˆé€‚çš„å‡½æ•° $f(x)$
2. é€‰æ‹©åˆé€‚çš„åŒºé—´ $[a,b]$
3. åº”ç”¨æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†
4. ä¼°è®¡å¯¼æ•° $f'(\xi)$ çš„èŒƒå›´
5. å¾—å‡ºæ‰€éœ€ä¸ç­‰å¼

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜6.1
è¯æ˜ï¼šå½“ $x > 0$ æ—¶ï¼Œ$\frac{x}{1+x} < \ln(1+x) < x$ã€‚

**è¯æ˜**ï¼š
è®¾ $f(t) = \ln(1+t)$ï¼Œåœ¨ $[0,x]$ ä¸Šåº”ç”¨æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†ï¼š
$$\ln(1+x) - \ln 1 = f'(\xi) \cdot x = \frac{x}{1+\xi}$$

å…¶ä¸­ $0 < \xi < x$ã€‚

ç”±äº $0 < \xi < x$ï¼Œæœ‰ï¼š
- $0 < 1 + \xi < 1 + x$
- $\frac{1}{1+x} < \frac{1}{1+\xi} < 1$
- $\frac{x}{1+x} < \frac{x}{1+\xi} < x$

å› æ­¤ $\frac{x}{1+x} < \ln(1+x) < x$ã€‚

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜6.2
è¯æ˜ï¼šå½“ $0 < a < b$ æ—¶ï¼Œ$\frac{b-a}{b} < \ln\frac{b}{a} < \frac{b-a}{a}$ã€‚

**è¯æ˜**ï¼š
è®¾ $f(t) = \ln t$ï¼Œåœ¨ $[a,b]$ ä¸Šåº”ç”¨æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†ï¼š
$$\ln b - \ln a = f'(\xi)(b-a) = \frac{b-a}{\xi}$$

å…¶ä¸­ $a < \xi < b$ã€‚

ç”±äº $a < \xi < b$ï¼Œæœ‰ï¼š
- $\frac{1}{b} < \frac{1}{\xi} < \frac{1}{a}$
- $\frac{b-a}{b} < \frac{b-a}{\xi} < \frac{b-a}{a}$

å› æ­¤ $\frac{b-a}{b} < \ln\frac{b}{a} < \frac{b-a}{a}$ã€‚

## äºŒã€æ³°å‹’å…¬å¼æ³•

### ğŸ”‘ åŸºæœ¬æ­¥éª¤
1. å°†å‡½æ•°åœ¨é€‚å½“ç‚¹å±•å¼€ä¸ºæ³°å‹’å…¬å¼
2. æ ¹æ®éœ€è¦é€‰æ‹©å±•å¼€çš„é˜¶æ•°
3. ä¼°è®¡ä½™é¡¹çš„ç¬¦å·å’Œå¤§å°
4. å¾—å‡ºä¸ç­‰å¼

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜6.3
è¯æ˜ï¼šå½“ $x > 0$ æ—¶ï¼Œ$\sin x < x$ã€‚

**è¯æ˜**ï¼š
å°† $\sin x$ åœ¨ $x_0 = 0$ å¤„å±•å¼€ï¼š
$$\sin x = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \cdots$$

ç”±å¸¦æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä½™é¡¹çš„æ³°å‹’å…¬å¼ï¼š
$$\sin x = x - \frac{\cos\xi}{3!}x^3$$

å…¶ä¸­ $0 < \xi < x$ã€‚

å½“ $x \in (0, \pi)$ æ—¶ï¼Œ$\cos\xi > -1$ï¼Œæ‰€ä»¥ï¼š
$$\sin x = x - \frac{\cos\xi}{6}x^3 < x$$

å½“ $x \geq \pi$ æ—¶ï¼Œç”±äº $\sin x \leq 1 < \pi < x$ï¼Œä¸ç­‰å¼æ˜¾ç„¶æˆç«‹ã€‚

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜6.4
è¯æ˜ï¼šå½“ $x \in (0,1)$ æ—¶ï¼Œ$(1-x)e^x < 1 < (1+x)e^{-x}$ã€‚

**è¯æ˜**ï¼š
**ç¬¬ä¸€ä¸ªä¸ç­‰å¼**ï¼šè®¾ $f(x) = (1-x)e^x$ï¼Œè¦è¯ $f(x) < 1$ã€‚

å°† $e^x$ å±•å¼€ï¼š
$$e^x = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots$$

æ‰€ä»¥ï¼š
$$(1-x)e^x = (1-x)(1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots)$$
$$= 1 - x + x - x^2 + \frac{x^2}{2} - \frac{x^3}{2} + \cdots$$
$$= 1 - \frac{x^2}{2} + \text{é«˜é˜¶é¡¹}$$

ç”±äºé«˜é˜¶é¡¹çš„æ€»å’Œä¸ºè´Ÿï¼ˆå¯ä¸¥æ ¼è¯æ˜ï¼‰ï¼Œæ•… $(1-x)e^x < 1$ã€‚

**ç¬¬äºŒä¸ªä¸ç­‰å¼**ï¼šç±»ä¼¼å¯è¯ã€‚

## ä¸‰ã€å•è°ƒæ€§æ³•

### ğŸ”‘ åŸºæœ¬æ­¥éª¤
1. æ„é€ è¾…åŠ©å‡½æ•° $g(x) = f(x) - h(x)$
2. è®¡ç®— $g'(x)$ï¼Œåˆ¤æ–­å…¶ç¬¦å·
3. ç¡®å®š $g(x)$ çš„å•è°ƒæ€§
4. åˆ©ç”¨åˆå€¼æ¡ä»¶å¾—å‡ºä¸ç­‰å¼

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜6.5
è¯æ˜ï¼šå½“ $x > 0$ æ—¶ï¼Œ$x - \frac{x^2}{2} < \ln(1+x) < x$ã€‚

**è¯æ˜**ï¼š
**è¯æ˜å³è¾¹ä¸ç­‰å¼**ï¼šè®¾ $g(x) = \ln(1+x) - x$ã€‚

$g'(x) = \frac{1}{1+x} - 1 = \frac{-x}{1+x} < 0$ï¼ˆå½“ $x > 0$ï¼‰

æ‰€ä»¥ $g(x)$ åœ¨ $(0,+\infty)$ ä¸Šå•è°ƒé€’å‡ã€‚
ç”±äº $g(0) = 0$ï¼Œæ•…å½“ $x > 0$ æ—¶ï¼Œ$g(x) < g(0) = 0$ã€‚
å› æ­¤ $\ln(1+x) < x$ã€‚

**è¯æ˜å·¦è¾¹ä¸ç­‰å¼**ï¼šè®¾ $h(x) = \ln(1+x) - x + \frac{x^2}{2}$ã€‚

$h'(x) = \frac{1}{1+x} - 1 + x = \frac{x^2}{1+x} > 0$ï¼ˆå½“ $x > 0$ï¼‰

æ‰€ä»¥ $h(x)$ åœ¨ $(0,+\infty)$ ä¸Šå•è°ƒé€’å¢ã€‚
ç”±äº $h(0) = 0$ï¼Œæ•…å½“ $x > 0$ æ—¶ï¼Œ$h(x) > h(0) = 0$ã€‚
å› æ­¤ $\ln(1+x) > x - \frac{x^2}{2}$ã€‚

## å››ã€å‡¹å‡¸æ€§æ³•

### ğŸ”‘ åŸºæœ¬åŸç†
- è‹¥ $f''(x) > 0$ï¼Œåˆ™ $f(x)$ ä¸ºå‡¹å‡½æ•°ï¼Œæœ‰ $f(\frac{x_1+x_2}{2}) < \frac{f(x_1)+f(x_2)}{2}$
- è‹¥ $f''(x) < 0$ï¼Œåˆ™ $f(x)$ ä¸ºå‡¸å‡½æ•°ï¼Œæœ‰ $f(\frac{x_1+x_2}{2}) > \frac{f(x_1)+f(x_2)}{2}$

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜6.6
è¯æ˜ï¼šå½“ $x > 0$ï¼Œ$y > 0$ï¼Œ$x \neq y$ æ—¶ï¼Œ$\frac{x-y}{\ln x - \ln y} < \frac{x+y}{2}$ã€‚

**è¯æ˜**ï¼š
è€ƒè™‘å‡½æ•° $f(t) = \ln t$ï¼Œæœ‰ $f''(t) = -\frac{1}{t^2} < 0$ã€‚

æ‰€ä»¥ $f(t) = \ln t$ æ˜¯å‡¸å‡½æ•°ã€‚

ç”±å‡¸å‡½æ•°æ€§è´¨ï¼š
$$\ln\frac{x+y}{2} > \frac{\ln x + \ln y}{2}$$

è®¾ $g(t) = e^t$ï¼Œåˆ™ $g$ æ˜¯å‡¸å‡½æ•°çš„åå‡½æ•°ï¼Œæœ‰ï¼š
$$\frac{x+y}{2} > \sqrt{xy}$$

ç»“åˆæŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†çš„ç»“æœ $\frac{x-y}{\ln x - \ln y} = \xi$ï¼ˆå…¶ä¸­ $\min(x,y) < \xi < \max(x,y)$ï¼‰ï¼Œ

å¯ä»¥è¯æ˜ $\xi < \frac{x+y}{2}$ã€‚

## ğŸ¯ æ˜“é”™æé†’
1. **åŒºé—´é€‰æ‹©**ï¼šåº”ç”¨ä¸­å€¼å®šç†æ—¶è¦æ­£ç¡®é€‰æ‹©åŒºé—´
2. **å¯¼æ•°ä¼°è®¡**ï¼šä¼°è®¡å¯¼æ•°èŒƒå›´æ—¶è¦è€ƒè™‘æ‰€æœ‰å¯èƒ½çš„æƒ…å†µ
3. **åˆå€¼æ¡ä»¶**ï¼šä½¿ç”¨å•è°ƒæ€§æ³•æ—¶ä¸è¦å¿˜è®°åˆå€¼æ¡ä»¶
4. **ä¸¥æ ¼ä¸éä¸¥æ ¼**ï¼šæ³¨æ„åŒºåˆ†ä¸¥æ ¼ä¸ç­‰å¼å’Œéä¸¥æ ¼ä¸ç­‰å¼

## ğŸ”— ç›¸å…³é“¾æ¥
- [[æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†]]
- [[æ³°å‹’å®šç†]]
- [[å‡½æ•°çš„å•è°ƒæ€§]]
- [[å‡½æ•°çš„å‡¹å‡¸æ€§]]

## ğŸ”— ç›¸å…³é¢˜ç›®ç»ƒä¹ 
æ ¹æ®æ ‡ç­¾å¯åœ¨é¢˜åº“ä¸­æœç´¢ï¼š
- çŸ¥è¯†ç‚¹æ ‡ç­¾ï¼š`ä¸­å€¼å®šç†åº”ç”¨` `ä¸ç­‰å¼è¯æ˜`
- ç« èŠ‚æ ‡ç­¾ï¼š`ä¸€å…ƒå‡½æ•°å¾®åˆ†å­¦`
- éš¾åº¦ï¼š`hard`