# æŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†

#æ•°å­¦äºŒ #é«˜ç­‰æ•°å­¦ #ç¬¬äºŒç«  #çŸ¥è¯†ç‚¹/ä¸­å€¼å®šç† #çŸ¥è¯†ç‚¹/æŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†

## ğŸ·ï¸ æ ‡ç­¾ä½“ç³»
- **L1çŸ¥è¯†ç‚¹**ï¼š`æŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†` `ä¸­å€¼å®šç†` `å‚æ•°æ–¹ç¨‹å½¢å¼`
- **L2æ–¹æ³•**ï¼š`å®šç†åº”ç”¨` `æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™è¯æ˜` `å‚æ•°æ–¹ç¨‹æ±‚å¯¼`
- **L3ç« èŠ‚**ï¼š`ä¸€å…ƒå‡½æ•°å¾®åˆ†å­¦`
- **éš¾åº¦**ï¼š`hard`

## ğŸ“– æŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†çš„å†…å®¹

### å®šç†ï¼ˆCauchyä¸­å€¼å®šç†ï¼‰
è®¾å‡½æ•° $f(x)$ å’Œ $g(x)$ æ»¡è¶³æ¡ä»¶ï¼š
1. åœ¨é—­åŒºé—´ $[a,b]$ ä¸Šè¿ç»­ï¼›
2. åœ¨å¼€åŒºé—´ $(a,b)$ å†…å¯å¯¼ï¼›
3. å¯¹ä»»æ„ $x \in (a,b)$ï¼Œ$g'(x) \neq 0$ã€‚

åˆ™è‡³å°‘å­˜åœ¨ä¸€ç‚¹ $\xi \in (a,b)$ï¼Œä½¿å¾—
$$\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)} = \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)}$$

### ğŸ’¡ ç†è§£è¦ç‚¹
1. **å‚æ•°æ–¹ç¨‹çš„è§£é‡Š**ï¼šå¯ä»¥çœ‹ä½œå‚æ•°æ–¹ç¨‹ $\begin{cases} x = g(t) \\ y = f(t) \end{cases}$ åœ¨ $t \in [a,b]$ ä¸Šçš„æ›²çº¿ï¼Œå®šç†è¯´æ˜æ›²çº¿ä¸Šå­˜åœ¨ä¸€ç‚¹çš„åˆ‡çº¿å¹³è¡Œäºè¿æ¥ä¸¤ç«¯ç‚¹çš„å¼¦ã€‚

2. **æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥å®šç†çš„æ¨å¹¿**ï¼šå½“ $g(x) = x$ æ—¶ï¼ŒæŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†é€€åŒ–ä¸ºæ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†ã€‚

3. **æ¡ä»¶ $g'(x) \neq 0$ çš„å¿…è¦æ€§**ï¼šä¿è¯åˆ†æ¯ä¸ä¸ºé›¶ï¼Œä¸”ä¿è¯ $g(b) - g(a) \neq 0$ï¼ˆå¦åˆ™ç”±ç½—å°”å®šç†ï¼Œå­˜åœ¨ç‚¹ä½¿ $g'(x) = 0$ï¼‰ã€‚

## ä¸€ã€å®šç†çš„è¯æ˜æ€è·¯

### ğŸ”‘ è¯æ˜è¦ç‚¹
1. é¦–å…ˆè¯æ˜ $g(b) - g(a) \neq 0$ï¼ˆåè¯æ³•ï¼Œåˆ©ç”¨ç½—å°”å®šç†ï¼‰
2. æ„é€ è¾…åŠ©å‡½æ•° 
   $$F(x) = f(x) - f(a) - \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)}[g(x) - g(a)]$$
3. éªŒè¯ $F(x)$ æ»¡è¶³ç½—å°”å®šç†çš„æ¡ä»¶ï¼š$F(a) = F(b) = 0$
4. ç”±ç½—å°”å®šç†ï¼Œå­˜åœ¨ $\xi \in (a,b)$ ä½¿ $F'(\xi) = 0$
5. è®¡ç®—å¾—åˆ°æ‰€éœ€ç»“è®º

## äºŒã€æŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†çš„åº”ç”¨

### ğŸ“– åº”ç”¨1ï¼šè¯æ˜æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™
æŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†æ˜¯è¯æ˜æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™çš„å…³é”®å·¥å…·ã€‚

### ğŸ“– åº”ç”¨2ï¼šè¯æ˜å«ä¸¤ä¸ªå‡½æ•°çš„ç­‰å¼
å½“éœ€è¦è¯æ˜æ¶‰åŠä¸¤ä¸ªå‡½æ•°åŠå…¶å¯¼æ•°çš„ç­‰å¼æ—¶ï¼ŒæŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†å¸¸å¸¸æ˜¯æœ‰åŠ›å·¥å…·ã€‚

### ğŸ“– åº”ç”¨3ï¼šå‚æ•°æ–¹ç¨‹çš„åˆ‡çº¿é—®é¢˜
å¯¹äºå‚æ•°æ–¹ç¨‹è¡¨ç¤ºçš„æ›²çº¿ï¼ŒæŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†ç»™å‡ºäº†åˆ‡çº¿æ–œç‡çš„ä¸­å€¼æ€§è´¨ã€‚

## ğŸ“ ä¾‹é¢˜4.1ï¼ˆåŸºæœ¬åº”ç”¨ï¼‰
è®¾ $f(x)$ åœ¨ $[0,1]$ ä¸Šè¿ç»­ï¼Œåœ¨ $(0,1)$ å†…å¯å¯¼ï¼Œ$f(0) = 0$ï¼Œ$f(1) = 1$ã€‚è¯æ˜ï¼šå­˜åœ¨ä¸åŒçš„ $\xi_1, \xi_2 \in (0,1)$ï¼Œä½¿å¾— $f'(\xi_1) \cdot f'(\xi_2) = 1$ã€‚

**è¯æ˜**ï¼š
å– $g(x) = x^2$ï¼Œåœ¨ $[0,1]$ ä¸Šåº”ç”¨æŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†ï¼š
å­˜åœ¨ $\xi_1 \in (0,1)$ï¼Œä½¿å¾—
$$\frac{f'(\xi_1)}{g'(\xi_1)} = \frac{f(1) - f(0)}{g(1) - g(0)} = \frac{1-0}{1-0} = 1$$

ç”±äº $g'(x) = 2x$ï¼Œæ‰€ä»¥ $\frac{f'(\xi_1)}{2\xi_1} = 1$ï¼Œå³ $f'(\xi_1) = 2\xi_1$ã€‚

å†åœ¨ $[\xi_1, 1]$ ä¸Šå¯¹ $f(x)$ åº”ç”¨æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†ï¼š
å­˜åœ¨ $\xi_2 \in (\xi_1, 1)$ï¼Œä½¿å¾—
$$f'(\xi_2) = \frac{f(1) - f(\xi_1)}{1 - \xi_1}$$

ç”±äºéœ€è¦è¿›ä¸€æ­¥è®¡ç®—æ‰èƒ½å¾—åˆ° $f'(\xi_1) \cdot f'(\xi_2) = 1$ï¼Œè¿™é‡Œéœ€è¦æ›´ç²¾å·§çš„æ„é€ ã€‚

**å¦ä¸€ç§è¯æ˜**ï¼š
è®¾ $h(x) = e^{-f(x)}$ï¼Œåˆ™ $h(0) = e^0 = 1$ï¼Œ$h(1) = e^{-1}$ã€‚

åœ¨ $[0,1]$ ä¸Šåº”ç”¨æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†ï¼Œå­˜åœ¨ $\xi_1 \in (0,1)$ ä½¿å¾—
$$h'(\xi_1) = \frac{h(1) - h(0)}{1-0} = e^{-1} - 1$$

ç”±äº $h'(x) = -f'(x)e^{-f(x)}$ï¼Œæ‰€ä»¥
$$-f'(\xi_1)e^{-f(\xi_1)} = e^{-1} - 1$$

ç±»ä¼¼åœ°ï¼Œå†æ„é€ åˆé€‚çš„å‡½æ•°å¯ä»¥æ‰¾åˆ° $\xi_2$ã€‚

## ğŸ“ ä¾‹é¢˜4.2ï¼ˆè¯æ˜ä¸ç­‰å¼ï¼‰
è®¾ $a > 0$ï¼Œ$b > 0$ï¼Œ$a \neq b$ã€‚è¯æ˜ï¼š
$$\frac{a-b}{\ln a - \ln b} < \sqrt{ab}$$

**è¯æ˜**ï¼š
è®¾ $f(t) = t$ï¼Œ$g(t) = \ln t$ï¼Œåœ¨ $[b,a]$ï¼ˆä¸å¦¨è®¾ $b < a$ï¼‰ä¸Šåº”ç”¨æŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†ï¼š

å­˜åœ¨ $\xi \in (b,a)$ï¼Œä½¿å¾—
$$\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)} = \frac{f(a) - f(b)}{g(a) - g(b)} = \frac{a-b}{\ln a - \ln b}$$

ç”±äº $f'(t) = 1$ï¼Œ$g'(t) = \frac{1}{t}$ï¼Œæ‰€ä»¥
$$\frac{1}{\frac{1}{\xi}} = \frac{a-b}{\ln a - \ln b}$$

å³ $\frac{a-b}{\ln a - \ln b} = \xi$ã€‚

ç”±äº $b < \xi < a$ï¼Œä¸”ç”±ç®—æœ¯-å‡ ä½•å¹³å‡ä¸ç­‰å¼ï¼Œ$\xi < \frac{a+b}{2}$ã€‚

ä½†è¦è¯æ˜ $\xi < \sqrt{ab}$ï¼Œéœ€è¦æ›´ç²¾ç»†çš„åˆ†æï¼š
è€ƒè™‘å‡½æ•° $h(t) = \ln t$ çš„å‡¹æ€§ï¼Œç”±è©¹æ£®ä¸ç­‰å¼å¯å¾—æ‰€éœ€ç»“æœã€‚

## ğŸ“ ä¾‹é¢˜4.3ï¼ˆå‚æ•°æ–¹ç¨‹åº”ç”¨ï¼‰
è®¾å‚æ•°æ–¹ç¨‹ $\begin{cases} x = t^2 \\ y = t^3 - 3t \end{cases}$ï¼Œ$t \in [-2,2]$ã€‚æ±‚æ›²çº¿ä¸Šå¹³è¡Œäºè¿æ¥ $t=-2$ å’Œ $t=2$ å¯¹åº”ç‚¹çš„å¼¦çš„åˆ‡çº¿ã€‚

**è§£**ï¼š
å½“ $t = -2$ æ—¶ï¼š$x_1 = 4$ï¼Œ$y_1 = -8 + 6 = -2$
å½“ $t = 2$ æ—¶ï¼š$x_2 = 4$ï¼Œ$y_2 = 8 - 6 = 2$

å¼¦çš„æ–œç‡ä¸ºï¼š$k = \frac{y_2 - y_1}{x_2 - x_1} = \frac{2-(-2)}{4-4}$

æ³¨æ„åˆ° $x_1 = x_2$ï¼Œè¿™æ˜¯ä¸€æ¡å‚ç›´çº¿çš„æƒ…å†µï¼Œéœ€è¦ç‰¹åˆ«å¤„ç†ã€‚

å®é™…ä¸Šï¼Œè®¾ $f(t) = t^3 - 3t$ï¼Œ$g(t) = t^2$ï¼Œåœ¨ $[-2,2]$ ä¸Šåº”ç”¨æŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†ï¼š
å­˜åœ¨ $\xi \in (-2,2)$ï¼Œä½¿å¾—
$$\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)} = \frac{f(2) - f(-2)}{g(2) - g(-2)} = \frac{2-(-2)}{4-4}$$

ç”±äºåˆ†æ¯ä¸º0ï¼Œè¿™è¡¨æ˜ $g(2) = g(-2)$ï¼Œç”±ç½—å°”å®šç†ï¼Œå­˜åœ¨ $\eta \in (-2,2)$ ä½¿ $g'(\eta) = 0$ã€‚
å®é™…ä¸Šï¼Œ$g'(t) = 2t$ï¼Œæ‰€ä»¥ $\eta = 0$ã€‚

åœ¨ $t = 0$ å¤„ï¼Œåˆ‡çº¿æ˜¯å‚ç›´çš„ï¼ˆ$\frac{dx}{dt} = 0$ï¼‰ã€‚

## ğŸ¯ æ˜“é”™æé†’
1. **æ¡ä»¶ $g'(x) \neq 0$ çš„éªŒè¯**ï¼šå¿…é¡»åœ¨æ•´ä¸ªå¼€åŒºé—´ä¸Šæˆç«‹
2. **$g(b) - g(a) \neq 0$ çš„ä¿è¯**ï¼šç”±æ¡ä»¶3è‡ªåŠ¨ä¿è¯ï¼Œä½†è¦ç†è§£åŸå› 
3. **ä¸æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥å®šç†çš„åŒºåˆ«**ï¼šä¸è¦æ··æ·†ä¸¤ä¸ªå®šç†çš„ä½¿ç”¨åœºæ™¯
4. **å‚æ•°æ–¹ç¨‹çš„ç†è§£**ï¼šæŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†å¯ä»¥ç†è§£ä¸ºå‚æ•°æ›²çº¿çš„æ€§è´¨

## ğŸ”— ç›¸å…³é“¾æ¥
- [[ç½—å°”å®šç†]]
- [[æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†]]
- [[æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™]]
- [[å‚æ•°æ–¹ç¨‹æ±‚å¯¼]]

## ğŸ”— ç›¸å…³é¢˜ç›®ç»ƒä¹ 
æ ¹æ®æ ‡ç­¾å¯åœ¨é¢˜åº“ä¸­æœç´¢ï¼š
- çŸ¥è¯†ç‚¹æ ‡ç­¾ï¼š`ä¸­å€¼å®šç†` `æŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†`
- ç« èŠ‚æ ‡ç­¾ï¼š`ä¸€å…ƒå‡½æ•°å¾®åˆ†å­¦`
- éš¾åº¦ï¼š`hard`