# å¾…å®šç³»æ•°æ³•å®Œæ•´è§„åˆ™ - å¯çº¦å› å¼ä¸ä¸‰æ¬¡å¼å¤„ç†

## ä¸€ã€äºŒæ¬¡å¯çº¦å› å¼çš„å¤„ç†æ–¹æ³•

### 1. äºŒæ¬¡å¯çº¦ä¸ºä¸¤ä¸ªä¸åŒä¸€æ¬¡å› å¼

**æƒ…å†µ**ï¼š$x^2-1 = (x-1)(x+1)$

å¯¹äº $\frac{P(x)}{x^2-1}$ï¼Œæœ‰ä¸¤ç§å¤„ç†æ–¹å¼ï¼š

#### æ–¹å¼1ï¼šç›´æ¥åˆ†è§£ï¼ˆæ¨èï¼‰
$$\frac{P(x)}{x^2-1} = \frac{P(x)}{(x-1)(x+1)} = \frac{A}{x-1} + \frac{B}{x+1}$$

#### æ–¹å¼2ï¼šä¸åˆ†è§£ï¼ˆä¸æ¨èï¼Œä½†ä¹Ÿå¯¹ï¼‰
$$\frac{P(x)}{x^2-1} = \frac{Ax+B}{x^2-1}$$

**âš ï¸ è€ƒè¯•å»ºè®®**ï¼šèƒ½åˆ†è§£çš„ä¸€å®šè¦åˆ†è§£ï¼è¿™æ ·è®¡ç®—æ›´ç®€å•ã€‚

### 2. äºŒæ¬¡å¯çº¦ä¸ºå®Œå…¨å¹³æ–¹

**æƒ…å†µ**ï¼š$x^2-2x+1 = (x-1)^2$

å¯¹äº $\frac{P(x)}{(x-1)^2}$ï¼š
$$\frac{P(x)}{(x-1)^2} = \frac{A}{x-1} + \frac{B}{(x-1)^2}$$

**æ³¨æ„**ï¼šé‡å¤å› å¼å¿…é¡»å±•å¼€æˆå¤šé¡¹ï¼

### 3. å…·ä½“ä¾‹å­å¯¹æ¯”

#### ä¾‹1ï¼šäºŒæ¬¡å¯åˆ†è§£
$$\frac{3x+1}{x^2-4} = \frac{3x+1}{(x-2)(x+2)} = \frac{A}{x-2} + \frac{B}{x+2}$$

æ±‚è§£ï¼š
- ä»¤ $x=2$ï¼š$\frac{7}{4} = A$
- ä»¤ $x=-2$ï¼š$\frac{-5}{-4} = B = \frac{5}{4}$

ç»“æœï¼š$\frac{3x+1}{x^2-4} = \frac{7/4}{x-2} + \frac{5/4}{x+2}$

#### ä¾‹2ï¼šäºŒæ¬¡ä¸å¯åˆ†è§£ï¼ˆå¯¹æ¯”ï¼‰
$$\frac{3x+1}{x^2+4} = \frac{Ax+B}{x^2+4}$$

è¿™é‡Œ $A=3, B=1$ï¼ˆç›´æ¥å¯¹åº”ï¼‰

---

## äºŒã€ä¸‰æ¬¡å¼çš„å¾…å®šç³»æ•°æ³•è§„åˆ™

### è§„åˆ™æ€»ç»“è¡¨

| ä¸‰æ¬¡å¼ç±»å‹ | å› å¼åˆ†è§£å½¢å¼ | å¾…å®šç³»æ•°è®¾ç½® |
|-----------|-------------|------------|
| ä¸‰ä¸ªä¸åŒä¸€æ¬¡å› å¼ | $(x-a)(x-b)(x-c)$ | $\frac{A}{x-a} + \frac{B}{x-b} + \frac{C}{x-c}$ |
| ä¸€ä¸ªé‡å¤ä¸‰æ¬¡ | $(x-a)^3$ | $\frac{A}{x-a} + \frac{B}{(x-a)^2} + \frac{C}{(x-a)^3}$ |
| ä¸€æ¬¡Ã—äºŒæ¬¡ä¸å¯çº¦ | $(x-a)(x^2+px+q)$ | $\frac{A}{x-a} + \frac{Bx+C}{x^2+px+q}$ |
| ä¸€æ¬¡Ã—ä¸€æ¬¡å¹³æ–¹ | $(x-a)(x-b)^2$ | $\frac{A}{x-a} + \frac{B}{x-b} + \frac{C}{(x-b)^2}$ |

### 1. ä¸‰ä¸ªä¸åŒä¸€æ¬¡å› å¼

**ä¾‹**ï¼š$\frac{1}{x^3-x} = \frac{1}{x(x-1)(x+1)}$

è®¾ï¼š$$\frac{1}{x(x-1)(x+1)} = \frac{A}{x} + \frac{B}{x-1} + \frac{C}{x+1}$$
**å¿«é€Ÿæ±‚è§£**ï¼ˆèµ‹å€¼æ³•ï¼‰ï¼š
- ä»¤ $x=0$ï¼š$1 = -A \Rightarrow A = -1$
- ä»¤ $x=1$ï¼š$\frac{1}{1 \cdot 0 \cdot 2} = \frac{B}{0}$ï¼ˆä¸è¡Œï¼Œæ”¹ç”¨å…¶ä»–æ–¹æ³•ï¼‰
- ä»¤ $x=1$ï¼šé€šåˆ†å $1 = A(x^2-1) + Bx(x+1) + Cx(x-1)$
  - ä»£å…¥ $x=1$ï¼š$1 = 0 + 2B + 0 \Rightarrow B = \frac{1}{2}$
- ä»¤ $x=-1$ï¼š$1 = 0 + 0 - 2C \Rightarrow C = -\frac{1}{2}$

**ç­”æ¡ˆ**ï¼š$\frac{1}{x^3-x} = -\frac{1}{x} + \frac{1/2}{x-1} - \frac{1/2}{x+1}$

### 2. å«é‡å¤å› å¼çš„ä¸‰æ¬¡

**ä¾‹**ï¼š$\frac{2x+1}{x^2(x+1)}$

è®¾ï¼š$$\frac{2x+1}{x^2(x+1)} = \frac{A}{x} + \frac{B}{x^2} + \frac{C}{x+1}$$

**æ±‚è§£æ­¥éª¤**ï¼š
é€šåˆ†ï¼š$2x+1 = Ax(x+1) + B(x+1) + Cx^2$

- ä»¤ $x=0$ï¼š$1 = 0 + B \Rightarrow B = 1$
- ä»¤ $x=-1$ï¼š$-1 = 0 + 0 + C \Rightarrow C = -1$
- æ¯”è¾ƒ $x^2$ ç³»æ•°ï¼š$0 = A + C \Rightarrow A = 1$

**ç­”æ¡ˆ**ï¼š$\frac{2x+1}{x^2(x+1)} = \frac{1}{x} + \frac{1}{x^2} - \frac{1}{x+1}$

### 3. ä¸€æ¬¡Ã—äºŒæ¬¡ä¸å¯çº¦

**ä¾‹**ï¼š$\frac{x^2+1}{x^3+1} = \frac{x^2+1}{(x+1)(x^2-x+1)}$

è®¾ï¼š$$\frac{x^2+1}{(x+1)(x^2-x+1)} = \frac{A}{x+1} + \frac{Bx+C}{x^2-x+1}$$

**æ±‚è§£**ï¼š
é€šåˆ†ï¼š$x^2+1 = A(x^2-x+1) + (Bx+C)(x+1)$

- ä»¤ $x=-1$ï¼š$2 = 3A \Rightarrow A = \frac{2}{3}$
- å±•å¼€ï¼š$x^2+1 = Ax^2-Ax+A + Bx^2+Bx+Cx+C$
- æ¯”è¾ƒç³»æ•°ï¼š
  - $x^2$ï¼š$1 = A + B = \frac{2}{3} + B \Rightarrow B = \frac{1}{3}$
  - $x^1$ï¼š$0 = -A + B + C = -\frac{2}{3} + \frac{1}{3} + C \Rightarrow C = \frac{1}{3}$

**ç­”æ¡ˆ**ï¼š$\frac{x^2+1}{x^3+1} = \frac{2/3}{x+1} + \frac{(x+1)/3}{x^2-x+1}$

---

## ä¸‰ã€ç‰¹æ®Šä¸‰æ¬¡å¼åˆ†è§£å…¬å¼ï¼ˆé‡è¦ï¼ï¼‰

### å¸¸è§çš„ä¸‰æ¬¡å¼åˆ†è§£

1. **ç«‹æ–¹å·®**ï¼š$x^3 - a^3 = (x-a)(x^2+ax+a^2)$
2. **ç«‹æ–¹å’Œ**ï¼š$x^3 + a^3 = (x+a)(x^2-ax+a^2)$
3. **ç‰¹æ®Š**ï¼š$x^3 - 1 = (x-1)(x^2+x+1)$
4. **ç‰¹æ®Š**ï¼š$x^3 + 1 = (x+1)(x^2-x+1)$
5. **å¯åˆ†è§£**ï¼š$x^3 - x = x(x-1)(x+1)$
6. **å¯åˆ†è§£**ï¼š$x^3 + x^2 - x - 1 = (x-1)(x+1)^2$

### åˆ¤æ–­ä¸‰æ¬¡å¼æ˜¯å¦èƒ½å®Œå…¨åˆ†è§£

**æ–¹æ³•1ï¼šè¯•æ ¹æ³•**
- æœ‰ç†æ ¹å®šç†ï¼šè‹¥ $\frac{p}{q}$ æ˜¯æœ‰ç†æ ¹ï¼Œåˆ™ p æ˜¯å¸¸æ•°é¡¹çš„å› å­ï¼Œq æ˜¯æœ€é«˜æ¬¡é¡¹ç³»æ•°çš„å› å­
- å¸¸è¯•ï¼šÂ±1, Â±2, Â±1/2 ç­‰

**æ–¹æ³•2ï¼šå› å¼å®šç†**
- è‹¥ $f(a) = 0$ï¼Œåˆ™ $(x-a)$ æ˜¯ $f(x)$ çš„å› å¼
---

## å››ã€è€ƒè¯•é‡ç‚¹æ€»ç»“ ğŸ“Œ

### æ ¸å¿ƒè§„åˆ™è®°å¿†å£è¯€

**"ä¸€äºŒä¸‰ï¼Œæ‹†åˆ†çœ‹"**
- **ä¸€æ¬¡å› å¼** $(x-a)$ â†’ $\frac{A}{x-a}$
- **äºŒæ¬¡ä¸å¯çº¦** $(ax^2+bx+c)$ â†’ $\frac{Bx+C}{ax^2+bx+c}$
- **ä¸‰æ¬¡çœ‹åˆ†è§£**ï¼š
  - èƒ½åˆ†è§£ â†’ æŒ‰å› å¼æ‹†
  - ä¸èƒ½åˆ†è§£ â†’ $\frac{Ax^2+Bx+C}{ä¸‰æ¬¡å¼}$ï¼ˆå¾ˆå°‘è§ï¼‰

### é‡å¤å› å¼è§„åˆ™

å¯¹äº $(x-a)^n$ï¼Œå¿…é¡»å†™æˆï¼š
$$\frac{A_1}{x-a} + \frac{A_2}{(x-a)^2} + \cdots + \frac{A_n}{(x-a)^n}$$

**è®°å¿†æŠ€å·§**ï¼šä»1æ¬¡æ–¹å†™åˆ°næ¬¡æ–¹ï¼Œä¸èƒ½è·³ï¼

---

## äº”ã€ç»¼åˆå®æˆ˜ä¾‹é¢˜

### ä¾‹é¢˜1ï¼šæ··åˆå‹
$$\frac{3x^3+2x^2+x+1}{x^2(x^2+1)}$$

**åˆ†æ**ï¼š
- $x^2$ æ˜¯é‡å¤äºŒæ¬¡å› å¼
- $x^2+1$ æ˜¯äºŒæ¬¡ä¸å¯çº¦å› å¼

**è®¾ç½®**ï¼š
$$\frac{3x^3+2x^2+x+1}{x^2(x^2+1)} = \frac{A}{x} + \frac{B}{x^2} + \frac{Cx+D}{x^2+1}$$

### ä¾‹é¢˜2ï¼šå››æ¬¡å¼
$$\frac{1}{x^4-1} = \frac{1}{(x^2-1)(x^2+1)} = \frac{1}{(x-1)(x+1)(x^2+1)}$$

**è®¾ç½®**ï¼š
$$\frac{1}{x^4-1} = \frac{A}{x-1} + \frac{B}{x+1} + \frac{Cx+D}{x^2+1}$$

### ä¾‹é¢˜3ï¼šä¸‰æ¬¡å®Œå…¨ä¸å¯çº¦ï¼ˆç½•è§ï¼‰
$$\frac{1}{x^3+x+1}$$

è¿™ç§æƒ…å†µä¸‹ $x^3+x+1$ åœ¨å®æ•°èŒƒå›´å†…ä¸èƒ½åˆ†è§£ï¼Œåªèƒ½ï¼š
$$\frac{1}{x^3+x+1} = \frac{1}{x^3+x+1}$$
ï¼ˆä¸éœ€è¦å¾…å®šç³»æ•°æ³•ï¼‰

---

## å…­ã€å¿«é€Ÿåˆ¤æ–­æŠ€å·§ ğŸš€

### 1. äºŒæ¬¡å¼å¯çº¦æ€§å¿«é€Ÿåˆ¤æ–­

| äºŒæ¬¡å¼ | åˆ¤åˆ«å¼ | ç»“è®º | åˆ†è§£å½¢å¼ |
|--------|--------|------|----------|
| $x^2-4$ | $\Delta = 16 > 0$ | å¯çº¦ | $(x-2)(x+2)$ |
| $x^2+4$ | $\Delta = -16 < 0$ | ä¸å¯çº¦ | ä¿æŒåŸæ · |
| $x^2-2x+1$ | $\Delta = 0$ | å®Œå…¨å¹³æ–¹ | $(x-1)^2$ |
| $x^2+x+1$ | $\Delta = -3 < 0$ | ä¸å¯çº¦ | ä¿æŒåŸæ · |

### 2. ä¸‰æ¬¡å¼åˆ†è§£æŠ€å·§

**ç¬¬ä¸€æ­¥**ï¼šå…ˆæå…¬å› å¼
- $x^3-x = x(x^2-1) = x(x-1)(x+1)$

**ç¬¬äºŒæ­¥**ï¼šè¯•ç‰¹æ®Šå€¼
- è¯• $x = 1$ï¼šè‹¥ $f(1) = 0$ï¼Œåˆ™æœ‰å› å¼ $(x-1)$
- è¯• $x = -1$ï¼šè‹¥ $f(-1) = 0$ï¼Œåˆ™æœ‰å› å¼ $(x+1)$

**ç¬¬ä¸‰æ­¥**ï¼šç”¨ç«‹æ–¹å…¬å¼
- è®°ä½ï¼š$a^3 Â± b^3 = (a Â± b)(a^2 âˆ“ ab + b^2)$

---

## ä¸ƒã€è€ƒè¯•å¿…èƒŒå…¬å¼ ğŸ“

### åŸºæœ¬åˆ†è§£
1. $x^2 - a^2 = (x-a)(x+a)$
2. $x^3 - a^3 = (x-a)(x^2+ax+a^2)$
3. $x^3 + a^3 = (x+a)(x^2-ax+a^2)$
4. $x^4 - 1 = (x^2-1)(x^2+1) = (x-1)(x+1)(x^2+1)$

### å¾…å®šç³»æ•°è®¾ç½®è§„åˆ™ï¼ˆç»ˆææ€»ç»“ï¼‰

$$\boxed{\text{è§„åˆ™ï¼šåˆ†æ¯çš„æ¯ä¸ªå› å¼å¯¹åº”åˆ†å­çš„å½¢å¼}}$$

| åˆ†æ¯å› å¼ | åˆ†å­å½¢å¼ |
|---------|---------|
| $(x-a)$ | $A$ |
| $(x-a)^n$ | $\frac{A_1}{x-a} + \frac{A_2}{(x-a)^2} + \cdots + \frac{A_n}{(x-a)^n}$ |
| $(ax^2+bx+c)$ï¼ˆä¸å¯çº¦ï¼‰ | $Bx+C$ |
| $(ax^2+bx+c)^n$ï¼ˆä¸å¯çº¦ï¼‰ | $\frac{B_1x+C_1}{ax^2+bx+c} + \cdots + \frac{B_nx+C_n}{(ax^2+bx+c)^n}$ |
| $(ax^3+bx^2+cx+d)$ï¼ˆä¸å¯çº¦ï¼‰ | $Ex^2+Fx+G$ |

**é»„é‡‘æ³•åˆ™**ï¼šä¸å¯çº¦næ¬¡å¼å¯¹åº”(n-1)æ¬¡å¤šé¡¹å¼ï¼

---
*åˆ›å»ºæ—¶é—´ï¼š2025-01-18*
*æ ‡ç­¾ï¼š#å¾…å®šç³»æ•°æ³• #éƒ¨åˆ†åˆ†å¼åˆ†è§£ #å¯çº¦å› å¼ #ä¸‰æ¬¡å¼åˆ†è§£*