# é‡è¦ç§¯åˆ†å…¬å¼æ¨å¯¼è¯¦è§£

#æ•°å­¦äºŒ #é«˜ç­‰æ•°å­¦ #ç¬¬ä¸‰ç«  #ä¸€å…ƒå‡½æ•°ç§¯åˆ†å­¦ #ç§¯åˆ†å…¬å¼æ¨å¯¼ #ä¸‰è§’å‡½æ•°ç§¯åˆ† #åä¸‰è§’å‡½æ•°ç§¯åˆ†

## ğŸ·ï¸ æ ‡ç­¾ä½“ç³»
- **L1çŸ¥è¯†ç‚¹**ï¼š`ä¸‰è§’å‡½æ•°ç§¯åˆ†` `åä¸‰è§’å‡½æ•°ç§¯åˆ†` `æœ‰ç†å‡½æ•°ç§¯åˆ†` `æ ¹å¼ç§¯åˆ†`
- **L2æ–¹æ³•**ï¼š`æ¢å…ƒç§¯åˆ†æ³•` `åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†æ³•` `ä¸‰è§’ä»£æ¢` `æœ‰ç†åŒ–`
- **L3ç« èŠ‚**ï¼š`ä¸€å…ƒå‡½æ•°ç§¯åˆ†å­¦`
- **éš¾åº¦**ï¼š`medium`

## ğŸ“– æ¦‚è¿°

æœ¬ç¬”è®°è¯¦ç»†æ¨å¯¼è€ƒç ”æ•°å­¦ä¸­å¸¸è§çš„é‡è¦ç§¯åˆ†å…¬å¼ï¼Œè¿™äº›å…¬å¼çš„æ¨å¯¼è¿‡ç¨‹ä½“ç°äº†ç§¯åˆ†å­¦çš„æ ¸å¿ƒæ€æƒ³å’ŒæŠ€å·§ã€‚æŒæ¡è¿™äº›æ¨å¯¼ä¸ä»…æœ‰åŠ©äºè®°å¿†å…¬å¼ï¼Œæ›´èƒ½åŠ æ·±å¯¹ç§¯åˆ†æœ¬è´¨çš„ç†è§£ã€‚

---

## ä¸€ã€ä¸‰è§’å‡½æ•°ç§¯åˆ†å…¬å¼æ¨å¯¼

### å…¬å¼(9): $\int \tan x \, dx = -\ln |\cos x| + C$

**æ¨å¯¼æ€è·¯**ï¼šå°† $\tan x$ å†™æˆ $\frac{\sin x}{\cos x}$ï¼Œåˆ©ç”¨æ¢å…ƒç§¯åˆ†æ³•ã€‚

**è¯¦ç»†æ¨å¯¼**ï¼š
$$\begin{aligned}
\int \tan x \, dx &= \int \frac{\sin x}{\cos x} \, dx
\end{aligned}$$

ä»¤ $u = \cos x$ï¼Œåˆ™ $du = -\sin x \, dx$ï¼Œå³ $\sin x \, dx = -du$

$$\begin{aligned}
\int \frac{\sin x}{\cos x} \, dx &= \int \frac{-du}{u} \\
&= -\int \frac{1}{u} \, du \\
&= -\ln |u| + C \\
&= -\ln |\cos x| + C
\end{aligned}$$

**éªŒè¯**ï¼š$\frac{d}{dx}[-\ln |\cos x|] = -\frac{1}{\cos x} \cdot (-\sin x) = \frac{\sin x}{\cos x} = \tan x$ âœ“

---

### å…¬å¼(10): $\int \cot x \, dx = \ln |\sin x| + C$

**æ¨å¯¼æ€è·¯**ï¼šå°† $\cot x$ å†™æˆ $\frac{\cos x}{\sin x}$ï¼Œåˆ©ç”¨æ¢å…ƒç§¯åˆ†æ³•ã€‚

**è¯¦ç»†æ¨å¯¼**ï¼š
$$\begin{aligned}
\int \cot x \, dx &= \int \frac{\cos x}{\sin x} \, dx
\end{aligned}$$

ä»¤ $u = \sin x$ï¼Œåˆ™ $du = \cos x \, dx$

$$\begin{aligned}
\int \frac{\cos x}{\sin x} \, dx &= \int \frac{du}{u} \\
&= \ln |u| + C \\
&= \ln |\sin x| + C
\end{aligned}$$

**éªŒè¯**ï¼š$\frac{d}{dx}[\ln |\sin x|] = \frac{1}{\sin x} \cdot \cos x = \frac{\cos x}{\sin x} = \cot x$ âœ“

---

### å…¬å¼(11): $\int \sec x \, dx = \ln |\sec x + \tan x| + C$

**æ¨å¯¼æ€è·¯**ï¼šè¿™ä¸ªå…¬å¼çš„æ¨å¯¼éœ€è¦å·§å¦™çš„å˜å½¢æŠ€å·§ï¼Œåˆ†å­åˆ†æ¯åŒæ—¶ä¹˜ä»¥ $(\sec x + \tan x)$ã€‚

**è¯¦ç»†æ¨å¯¼**ï¼š
$$\begin{aligned}
\int \sec x \, dx &= \int \frac{1}{\cos x} \, dx
\end{aligned}$$

åˆ†å­åˆ†æ¯åŒæ—¶ä¹˜ä»¥ $(\sec x + \tan x) = \frac{1 + \sin x}{\cos x}$ï¼š

$$\begin{aligned}
\int \sec x \, dx &= \int \frac{1}{\cos x} \cdot \frac{\sec x + \tan x}{\sec x + \tan x} \, dx \\
&= \int \frac{\sec x + \tan x}{\cos x (\sec x + \tan x)} \, dx \\
&= \int \frac{\frac{1}{\cos x} + \frac{\sin x}{\cos x}}{\cos x \left(\frac{1}{\cos x} + \frac{\sin x}{\cos x}\right)} \, dx \\
&= \int \frac{\frac{1 + \sin x}{\cos x}}{\cos x \cdot \frac{1 + \sin x}{\cos x}} \, dx \\
&= \int \frac{1 + \sin x}{1 + \sin x} \, dx
\end{aligned}$$

ç­‰ç­‰ï¼Œè¿™ä¸ªæ–¹æ³•è¿‡äºå¤æ‚ã€‚è®©æˆ‘ç”¨æ›´ç›´æ¥çš„æ–¹æ³•ï¼š

$$\int \sec x \, dx = \int \frac{1}{\cos x} \, dx$$

åˆ†å­åˆ†æ¯åŒæ—¶ä¹˜ä»¥ $(\sec x + \tan x)$ï¼š

$$\begin{aligned}
\int \sec x \, dx &= \int \frac{\sec x + \tan x}{\cos x (\sec x + \tan x)} \, dx \\
&= \int \frac{\sec x + \tan x}{1 + \sin x} \, dx
\end{aligned}$$

ä»¤ $u = \sec x + \tan x = \frac{1 + \sin x}{\cos x}$

åˆ™ $du = (\sec x \tan x + \sec^2 x) dx = \sec x(\tan x + \sec x) dx = \sec x \cdot u \, dx$

æ‰€ä»¥ $\frac{du}{u} = \sec x \, dx$

$$\int \sec x \, dx = \int \frac{du}{u} = \ln |u| + C = \ln |\sec x + \tan x| + C$$

**éªŒè¯**ï¼š
$$\frac{d}{dx}[\ln |\sec x + \tan x|] = \frac{1}{\sec x + \tan x} \cdot (\sec x \tan x + \sec^2 x) = \frac{\sec x(\tan x + \sec x)}{\sec x + \tan x} = \sec x$$ âœ“

---

### å…¬å¼(12): $\int \csc x \, dx = \ln |\csc x - \cot x| + C$

**æ¨å¯¼æ€è·¯**ï¼šç±»ä¼¼äº $\sec x$ çš„ç§¯åˆ†ï¼Œéœ€è¦å·§å¦™å˜å½¢ã€‚

**è¯¦ç»†æ¨å¯¼**ï¼š
$$\int \csc x \, dx = \int \frac{1}{\sin x} \, dx$$

åˆ†å­åˆ†æ¯åŒæ—¶ä¹˜ä»¥ $(\csc x - \cot x)$ï¼š

$$\begin{aligned}
\int \csc x \, dx &= \int \frac{\csc x - \cot x}{\sin x (\csc x - \cot x)} \, dx
\end{aligned}$$

æ³¨æ„åˆ°ï¼š$\sin x (\csc x - \cot x) = \sin x \left(\frac{1}{\sin x} - \frac{\cos x}{\sin x}\right) = 1 - \cos x$

æ‰€ä»¥ï¼š
$$\int \csc x \, dx = \int \frac{\csc x - \cot x}{1 - \cos x} \, dx$$

ä»¤ $u = \csc x - \cot x$ï¼Œè®¡ç®— $du$ï¼š
$$\frac{du}{dx} = -\csc x \cot x - (-\csc^2 x) = -\csc x \cot x + \csc^2 x = \csc x(-\cot x + \csc x) = \csc x(csc x - \cot x)$$

å³ $du = \csc x(csc x - \cot x) dx$ï¼Œæ‰€ä»¥ $\csc x \, dx = \frac{du}{u}$

$$\int \csc x \, dx = \int \frac{du}{u} = \ln |u| + C = \ln |\csc x - \cot x| + C$$

**éªŒè¯**ï¼š
$$\frac{d}{dx}[\ln |\csc x - \cot x|] = \frac{1}{\csc x - \cot x} \cdot (-\csc x \cot x + \csc^2 x) = \frac{\csc x(\csc x - \cot x)}{\csc x - \cot x} = \csc x$$ âœ“

---

### å…¬å¼(13): $\int \sec^2 x \, dx = \tan x + C$

**æ¨å¯¼æ€è·¯**ï¼šè¿™æ˜¯å¯¼æ•°å…¬å¼çš„ç›´æ¥åº”ç”¨ã€‚

**è¯¦ç»†æ¨å¯¼**ï¼š
ç”±äº $\frac{d}{dx}[\tan x] = \sec^2 x$

å› æ­¤ï¼š$\int \sec^2 x \, dx = \tan x + C$

---

### å…¬å¼(14): $\int \csc^2 x \, dx = -\cot x + C$

**æ¨å¯¼æ€è·¯**ï¼šè¿™ä¹Ÿæ˜¯å¯¼æ•°å…¬å¼çš„ç›´æ¥åº”ç”¨ã€‚

**è¯¦ç»†æ¨å¯¼**ï¼š
ç”±äº $\frac{d}{dx}[-\cot x] = -(-\csc^2 x) = \csc^2 x$

å› æ­¤ï¼š$\int \csc^2 x \, dx = -\cot x + C$

---

## äºŒã€åä¸‰è§’å‡½æ•°ç›¸å…³ç§¯åˆ†å…¬å¼æ¨å¯¼

### å…¬å¼(15): $\int \frac{1}{a^2 + x^2} \, dx = \frac{1}{a} \arctan \frac{x}{a} + C$

**æ¨å¯¼æ€è·¯**ï¼šåˆ©ç”¨ä¸‰è§’ä»£æ¢ $x = a \tan \theta$ã€‚

**è¯¦ç»†æ¨å¯¼**ï¼š
ä»¤ $x = a \tan \theta$ï¼Œåˆ™ $dx = a \sec^2 \theta \, d\theta$

$$\begin{aligned}
\int \frac{1}{a^2 + x^2} \, dx &= \int \frac{1}{a^2 + a^2 \tan^2 \theta} \cdot a \sec^2 \theta \, d\theta \\
&= \int \frac{a \sec^2 \theta}{a^2(1 + \tan^2 \theta)} \, d\theta \\
&= \int \frac{a \sec^2 \theta}{a^2 \sec^2 \theta} \, d\theta \quad \text{(å› ä¸º } 1 + \tan^2 \theta = \sec^2 \theta \text{)} \\
&= \int \frac{1}{a} \, d\theta \\
&= \frac{\theta}{a} + C \\
&= \frac{1}{a} \arctan \frac{x}{a} + C \quad \text{(å› ä¸º } \theta = \arctan \frac{x}{a} \text{)}
\end{aligned}$$

**éªŒè¯**ï¼š
$$\frac{d}{dx}\left[\frac{1}{a} \arctan \frac{x}{a}\right] = \frac{1}{a} \cdot \frac{1}{1 + (\frac{x}{a})^2} \cdot \frac{1}{a} = \frac{1}{a^2} \cdot \frac{1}{1 + \frac{x^2}{a^2}} = \frac{1}{\frac{a^2 + x^2}{a^2}} = \frac{1}{a^2 + x^2}$$ âœ“

---

### å…¬å¼(16): $\int \frac{1}{a^2 - x^2} \, dx = \frac{1}{2a} \ln \left|\frac{a+x}{a-x}\right| + C$

**æ¨å¯¼æ€è·¯**ï¼šåˆ©ç”¨éƒ¨åˆ†åˆ†å¼åˆ†è§£ã€‚

**è¯¦ç»†æ¨å¯¼**ï¼š
é¦–å…ˆè¿›è¡Œéƒ¨åˆ†åˆ†å¼åˆ†è§£ï¼š
$$\frac{1}{a^2 - x^2} = \frac{1}{(a-x)(a+x)}$$

è®¾ï¼š$\frac{1}{(a-x)(a+x)} = \frac{A}{a-x} + \frac{B}{a+x}$

é€šåˆ†å¾—ï¼š$1 = A(a+x) + B(a-x) = Aa + Ax + Ba - Bx = (A+B)a + (A-B)x$

æ¯”è¾ƒç³»æ•°ï¼š
- $x$ çš„ç³»æ•°ï¼š$A - B = 0 \Rightarrow A = B$
- å¸¸æ•°é¡¹ï¼š$(A + B)a = 1 \Rightarrow 2A \cdot a = 1 \Rightarrow A = \frac{1}{2a}$

æ‰€ä»¥ï¼š$A = B = \frac{1}{2a}$

$$\frac{1}{a^2 - x^2} = \frac{1}{2a} \left(\frac{1}{a-x} + \frac{1}{a+x}\right)$$

å› æ­¤ï¼š
$$\begin{aligned}
\int \frac{1}{a^2 - x^2} \, dx &= \frac{1}{2a} \int \left(\frac{1}{a-x} + \frac{1}{a+x}\right) dx \\
&= \frac{1}{2a} \left[\int \frac{1}{a-x} dx + \int \frac{1}{a+x} dx\right] \\
&= \frac{1}{2a} \left[-\ln|a-x| + \ln|a+x|\right] + C \\
&= \frac{1}{2a} \ln \left|\frac{a+x}{a-x}\right| + C
\end{aligned}$$

**éªŒè¯**ï¼š
$$\frac{d}{dx}\left[\frac{1}{2a} \ln \left|\frac{a+x}{a-x}\right|\right] = \frac{1}{2a} \cdot \frac{a-x}{a+x} \cdot \frac{(a-x) \cdot 1 - (a+x) \cdot (-1)}{(a-x)^2} = \frac{1}{2a} \cdot \frac{a-x}{a+x} \cdot \frac{2a}{(a-x)^2} = \frac{1}{a^2-x^2}$$ âœ“

---

### å…¬å¼(17): $\int \frac{1}{\sqrt{a^2 - x^2}} \, dx = \arcsin \frac{x}{a} + C$

**æ¨å¯¼æ€è·¯**ï¼šåˆ©ç”¨ä¸‰è§’ä»£æ¢ $x = a \sin \theta$ã€‚

**è¯¦ç»†æ¨å¯¼**ï¼š
ä»¤ $x = a \sin \theta$ï¼Œåˆ™ $dx = a \cos \theta \, d\theta$

$$\begin{aligned}
\int \frac{1}{\sqrt{a^2 - x^2}} \, dx &= \int \frac{1}{\sqrt{a^2 - a^2 \sin^2 \theta}} \cdot a \cos \theta \, d\theta \\
&= \int \frac{a \cos \theta}{a\sqrt{1 - \sin^2 \theta}} \, d\theta \\
&= \int \frac{a \cos \theta}{a|\cos \theta|} \, d\theta \\
&= \int \frac{a \cos \theta}{a \cos \theta} \, d\theta \quad \text{(å‡è®¾ } \cos \theta > 0 \text{)} \\
&= \int 1 \, d\theta \\
&= \theta + C \\
&= \arcsin \frac{x}{a} + C
\end{aligned}$$

**éªŒè¯**ï¼š
$$\frac{d}{dx}\left[\arcsin \frac{x}{a}\right] = \frac{1}{\sqrt{1 - (\frac{x}{a})^2}} \cdot \frac{1}{a} = \frac{1}{a} \cdot \frac{1}{\sqrt{\frac{a^2 - x^2}{a^2}}} = \frac{1}{a} \cdot \frac{a}{\sqrt{a^2 - x^2}} = \frac{1}{\sqrt{a^2 - x^2}}$$ âœ“

---

### å…¬å¼(18): $\int \frac{1}{\sqrt{x^2 \pm a^2}} \, dx = \ln |x + \sqrt{x^2 \pm a^2}| + C$

æˆ‘ä»¬åˆ†åˆ«æ¨å¯¼ä¸¤ç§æƒ…å†µï¼š

#### æƒ…å†µ1: $\int \frac{1}{\sqrt{x^2 + a^2}} \, dx = \ln |x + \sqrt{x^2 + a^2}| + C$

**æ¨å¯¼æ€è·¯**ï¼šåˆ©ç”¨åŒæ›²ä»£æ¢ $x = a \sinh t$ æˆ–ç›´æ¥éªŒè¯ã€‚

**æ–¹æ³•ä¸€ï¼ˆç›´æ¥éªŒè¯ï¼‰**ï¼š
è®¾ $F(x) = \ln |x + \sqrt{x^2 + a^2}|$ï¼Œè®¡ç®— $F'(x)$ï¼š

$$\begin{aligned}
F'(x) &= \frac{d}{dx}[\ln |x + \sqrt{x^2 + a^2}|] \\
&= \frac{1}{x + \sqrt{x^2 + a^2}} \cdot \left(1 + \frac{x}{\sqrt{x^2 + a^2}}\right) \\
&= \frac{1}{x + \sqrt{x^2 + a^2}} \cdot \frac{\sqrt{x^2 + a^2} + x}{\sqrt{x^2 + a^2}} \\
&= \frac{1}{\sqrt{x^2 + a^2}}
\end{aligned}$$

å› æ­¤ï¼š$\int \frac{1}{\sqrt{x^2 + a^2}} \, dx = \ln |x + \sqrt{x^2 + a^2}| + C$ âœ“

**æ–¹æ³•äºŒï¼ˆåŒæ›²ä»£æ¢ï¼‰**ï¼š
ä»¤ $x = a \sinh t$ï¼Œåˆ™ $dx = a \cosh t \, dt$ï¼Œ$\sqrt{x^2 + a^2} = a \cosh t$

$$\begin{aligned}
\int \frac{1}{\sqrt{x^2 + a^2}} \, dx &= \int \frac{a \cosh t}{a \cosh t} \, dt = \int dt = t + C
\end{aligned}$$

ç”±äº $x = a \sinh t$ï¼Œæ‰€ä»¥ $t = \sinh^{-1} \frac{x}{a}$

è€Œ $\sinh^{-1} u = \ln(u + \sqrt{u^2 + 1})$ï¼Œæ‰€ä»¥ï¼š
$$t = \ln\left(\frac{x}{a} + \sqrt{\frac{x^2}{a^2} + 1}\right) = \ln\left(\frac{x + \sqrt{x^2 + a^2}}{a}\right) = \ln|x + \sqrt{x^2 + a^2}| - \ln a$$

å› æ­¤ï¼š
$$\int \frac{1}{\sqrt{x^2 + a^2}} \, dx = t + C = \ln|x + \sqrt{x^2 + a^2}| - \ln a + C = \ln|x + \sqrt{x^2 + a^2}| + C_1$$

å…¶ä¸­ $C_1 = C - \ln a$ã€‚

#### æƒ…å†µ2: $\int \frac{1}{\sqrt{x^2 - a^2}} \, dx = \ln |x + \sqrt{x^2 - a^2}| + C$

**æ¨å¯¼æ€è·¯**ï¼šç±»ä¼¼äºæƒ…å†µ1ï¼Œç›´æ¥éªŒè¯ã€‚

è®¾ $G(x) = \ln |x + \sqrt{x^2 - a^2}|$ï¼Œè®¡ç®— $G'(x)$ï¼š

$$\begin{aligned}
G'(x) &= \frac{1}{x + \sqrt{x^2 - a^2}} \cdot \left(1 + \frac{x}{\sqrt{x^2 - a^2}}\right) \\
&= \frac{1}{x + \sqrt{x^2 - a^2}} \cdot \frac{\sqrt{x^2 - a^2} + x}{\sqrt{x^2 - a^2}} \\
&= \frac{1}{\sqrt{x^2 - a^2}}
\end{aligned}$$

å› æ­¤ï¼š$\int \frac{1}{\sqrt{x^2 - a^2}} \, dx = \ln |x + \sqrt{x^2 - a^2}| + C$ âœ“

---

## ğŸ’¡ æ¨å¯¼æŠ€å·§æ€»ç»“

### 1. ä¸‰è§’å‡½æ•°ç§¯åˆ†çš„å¸¸ç”¨æ–¹æ³•
- **æ¢å…ƒæ³•**ï¼šå°†ä¸‰è§’å‡½æ•°è½¬æ¢ä¸ºæ›´ç®€å•çš„å½¢å¼
- **å·§å¦™å˜å½¢**ï¼šå¦‚ $\sec x$ å’Œ $\csc x$ çš„ç§¯åˆ†éœ€è¦åˆ†å­åˆ†æ¯åŒæ—¶ä¹˜ä»¥ç‰¹å®šå› å­

### 2. åä¸‰è§’å‡½æ•°ç§¯åˆ†çš„å…³é”®
- **ä¸‰è§’ä»£æ¢**ï¼šæ ¹æ®è¢«ç§¯å‡½æ•°çš„å½¢å¼é€‰æ‹©åˆé€‚çš„ä»£æ¢
  - $\sqrt{a^2 - x^2}$ â†’ $x = a \sin \theta$
  - $\sqrt{x^2 + a^2}$ â†’ $x = a \tan \theta$ æˆ– $x = a \sinh t$
  - $\sqrt{x^2 - a^2}$ â†’ $x = a \sec \theta$ æˆ– $x = a \cosh t$

### 3. æœ‰ç†å‡½æ•°ç§¯åˆ†
- **éƒ¨åˆ†åˆ†å¼åˆ†è§£**ï¼šå°†å¤æ‚çš„æœ‰ç†å‡½æ•°åˆ†è§£ä¸ºç®€å•åˆ†å¼çš„å’Œ

### 4. éªŒè¯çš„é‡è¦æ€§
- æ¨å¯¼å®Œæˆåï¼Œé€šè¿‡æ±‚å¯¼éªŒè¯ç»“æœçš„æ­£ç¡®æ€§æ˜¯å¿…ä¸å¯å°‘çš„æ­¥éª¤

---

## ğŸ¯ å­¦ä¹ å»ºè®®

1. **ç†è§£æ¨å¯¼è¿‡ç¨‹**ï¼šä¸è¦åªè®°å¿†å…¬å¼ï¼Œè¦ç†è§£æ¯ä¸€æ­¥çš„æ•°å­¦æ€æƒ³
2. **æŒæ¡æ ¸å¿ƒæŠ€å·§**ï¼šä¸‰è§’ä»£æ¢ã€éƒ¨åˆ†åˆ†å¼åˆ†è§£ç­‰æ˜¯ç§¯åˆ†å­¦çš„æ ¸å¿ƒæ–¹æ³•
3. **å¤šåšç»ƒä¹ **ï¼šé€šè¿‡å¤§é‡ç»ƒä¹ å·©å›ºè¿™äº›æ¨å¯¼æ–¹æ³•
4. **å»ºç«‹è”ç³»**ï¼šæ³¨æ„è¿™äº›å…¬å¼ä¸å¯¼æ•°å…¬å¼çš„å†…åœ¨è”ç³»

---

## ğŸ”— ç›¸å…³é“¾æ¥
- [[åŸºæœ¬ç§¯åˆ†å…¬å¼]]
- [[ç¬¬ä¸€ç±»æ¢å…ƒç§¯åˆ†æ³•]]
- [[ç¬¬äºŒç±»æ¢å…ƒç§¯åˆ†æ³•]]
- [[ä¸‰è§’å‡½æ•°ç§¯åˆ†æ–¹æ³•é€‰æ‹©]]

---

## ğŸ”— ç›¸å…³é¢˜ç›®ç»ƒä¹ 
æ ¹æ®æ ‡ç­¾å¯åœ¨é¢˜åº“ä¸­æœç´¢ï¼š
- çŸ¥è¯†ç‚¹æ ‡ç­¾ï¼š`ä¸‰è§’å‡½æ•°ç§¯åˆ†` `åä¸‰è§’å‡½æ•°ç§¯åˆ†` `æœ‰ç†å‡½æ•°ç§¯åˆ†`
- æ–¹æ³•æ ‡ç­¾ï¼š`æ¢å…ƒç§¯åˆ†æ³•` `ä¸‰è§’ä»£æ¢` `éƒ¨åˆ†åˆ†å¼åˆ†è§£`
- ç« èŠ‚æ ‡ç­¾ï¼š`ä¸€å…ƒå‡½æ•°ç§¯åˆ†å­¦`
- éš¾åº¦ï¼š`medium` `hard`

---
*åˆ›å»ºæ—¶é—´ï¼š2025-08-29*
*æœ€åä¿®æ”¹ï¼š2025-08-29*