# ä¸å®šç§¯åˆ†æ–¹æ³•åˆ†çº§ä½“ç³» - å®Œæ•´æ”»ç•¥

#æ•°å­¦äºŒ #é«˜ç­‰æ•°å­¦ #ç§¯åˆ†æŠ€å·§ #æ–¹æ³•åˆ†çº§ #è§£é¢˜æŒ‡å— #é‡ç‚¹

## ğŸ¯ ä½¿ç”¨è¯´æ˜

é‡åˆ°ä¸å®šç§¯åˆ†é¢˜ç›®æ—¶ï¼ŒæŒ‰ç…§ä»¥ä¸‹**ä¼˜å…ˆçº§é¡ºåº**é€çº§å°è¯•ï¼š
1. **åˆçº§æ–¹æ³•**ï¼šåŸºç¡€å…¬å¼å’Œç®€å•å˜æ¢
2. **ä¸­çº§æ–¹æ³•**ï¼šæ ‡å‡†æŠ€å·§å’Œå¸¸è§å¥—è·¯  
3. **é«˜çº§æ–¹æ³•**ï¼šå·§å¦™è§‚å¯Ÿå’Œç‰¹æ®ŠæŠ€å·§

---

## ğŸŸ¢ åˆçº§æ–¹æ³•ï¼ˆåŸºç¡€å¿…ä¼šï¼‰

### 1ï¸âƒ£ ç›´æ¥ç§¯åˆ†æ³•
**é€‚ç”¨**ï¼šåŸºæœ¬å‡½æ•°çš„ç»„åˆ
**ç‰¹å¾**ï¼šå¯ä»¥ç›´æ¥å¥—ç”¨ç§¯åˆ†å…¬å¼è¡¨

#### ä¾‹é¢˜1.1ï¼š$\int (3x^2 + 2\sin x - e^x)dx$
**è§£**ï¼š
$$\int (3x^2 + 2\sin x - e^x)dx = x^3 - 2\cos x - e^x + C$$

#### ä¾‹é¢˜1.2ï¼š$\int \frac{1}{x^2+1}dx$  
**è§£**ï¼š
$$\int \frac{1}{x^2+1}dx = \arctan x + C$$

### 2ï¸âƒ£ ç¬¬ä¸€ç±»æ¢å…ƒæ³•ï¼ˆå‡‘å¾®åˆ†æ³•ï¼‰
**é€‚ç”¨**ï¼š$\int f(g(x))g'(x)dx$ å½¢å¼
**ç‰¹å¾**ï¼šåˆ†å­æ°å¥½æ˜¯åˆ†æ¯çš„å¯¼æ•°ï¼Œæˆ–è€…å¯ä»¥å‡‘å‡ºæ¥

#### ä¾‹é¢˜2.1ï¼š$\int \frac{2x}{x^2+1}dx$
**è§£**ï¼š
è§‚å¯Ÿï¼š$(x^2+1)' = 2x$
$$\int \frac{2x}{x^2+1}dx = \ln|x^2+1| + C = \ln(x^2+1) + C$$

#### ä¾‹é¢˜2.2ï¼š$\int x\sqrt{1-x^2}dx$
**è§£**ï¼š
ä»¤ $u = 1-x^2$ï¼Œ$du = -2x dx$ï¼Œ$x dx = -\frac{1}{2}du$
$$\int x\sqrt{1-x^2}dx = -\frac{1}{2}\int \sqrt{u}du = -\frac{1}{2} \cdot \frac{2}{3}u^{3/2} + C = -\frac{1}{3}(1-x^2)^{3/2} + C$$

### 3ï¸âƒ£ ç®€å•åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†
**é€‚ç”¨**ï¼šå¤šé¡¹å¼ä¸æŒ‡æ•°ã€å¯¹æ•°ã€ä¸‰è§’å‡½æ•°çš„ä¹˜ç§¯
**å£è¯€**ï¼šåå¯¹å¹‚æŒ‡ä¸‰ï¼ˆä¼˜å…ˆçº§ä»é«˜åˆ°ä½ï¼‰

#### ä¾‹é¢˜3.1ï¼š$\int xe^x dx$
**è§£**ï¼š
ä»¤ $u = x$ï¼Œ$dv = e^x dx$ï¼Œåˆ™ $du = dx$ï¼Œ$v = e^x$
$$\int xe^x dx = xe^x - \int e^x dx = xe^x - e^x + C = e^x(x-1) + C$$

#### ä¾‹é¢˜3.2ï¼š$\int x\sin x dx$  
**è§£**ï¼š
ä»¤ $u = x$ï¼Œ$dv = \sin x dx$ï¼Œåˆ™ $du = dx$ï¼Œ$v = -\cos x$
$$\int x\sin x dx = -x\cos x + \int \cos x dx = -x\cos x + \sin x + C$$

---

## ğŸŸ¡ ä¸­çº§æ–¹æ³•ï¼ˆæ ‡å‡†æŠ€å·§ï¼‰

### 4ï¸âƒ£ ç¬¬äºŒç±»æ¢å…ƒæ³•ï¼ˆæ ‡å‡†ä»£æ¢ï¼‰
**é€‚ç”¨**ï¼šæ ¹å¼ã€ä¸‰è§’å‡½æ•°ç­‰å¤æ‚è¡¨è¾¾å¼
**å…³é”®**ï¼šé€‰æ‹©åˆé€‚çš„ä»£æ¢å˜é‡

#### ä¾‹é¢˜4.1ï¼š$\int \frac{dx}{\sqrt{x^2-4}}$ ï¼ˆ$x > 2$ï¼‰
**è§£**ï¼š
ä»¤ $x = 2\sec t$ï¼Œ$dx = 2\sec t \tan t dt$ï¼Œ$\sqrt{x^2-4} = 2\tan t$
$$\int \frac{dx}{\sqrt{x^2-4}} = \int \frac{2\sec t \tan t dt}{2\tan t} = \int \sec t dt = \ln|\sec t + \tan t| + C$$
å›ä»£ï¼š$\sec t = \frac{x}{2}$ï¼Œ$\tan t = \frac{\sqrt{x^2-4}}{2}$
$$= \ln\left|\frac{x + \sqrt{x^2-4}}{2}\right| + C$$

#### ä¾‹é¢˜4.2ï¼š$\int \sqrt{4-x^2}dx$
**è§£**ï¼š
ä»¤ $x = 2\sin t$ï¼Œ$dx = 2\cos t dt$ï¼Œ$\sqrt{4-x^2} = 2\cos t$
$$\int \sqrt{4-x^2}dx = \int 2\cos t \cdot 2\cos t dt = 4\int \cos^2 t dt = 4\int \frac{1+\cos 2t}{2}dt$$
$$= 2t + \sin 2t + C = 2t + 2\sin t \cos t + C$$
å›ä»£ï¼š$t = \arcsin\frac{x}{2}$ï¼Œ$\sin t = \frac{x}{2}$ï¼Œ$\cos t = \frac{\sqrt{4-x^2}}{2}$
$$= 2\arcsin\frac{x}{2} + \frac{x\sqrt{4-x^2}}{2} + C$$

### 5ï¸âƒ£ ä¸‰è§’å‡½æ•°ç§¯åˆ†
**å…³é”®**ï¼šåˆ©ç”¨å¥‡å¶æ€§å’Œå¹‚æ¬¡è§„å¾‹

#### ä¾‹é¢˜5.1ï¼š$\int \sin^3 x dx$
**è§£**ï¼š
$\sin^3 x = \sin^2 x \sin x = (1-\cos^2 x)\sin x$
ä»¤ $u = \cos x$ï¼Œ$du = -\sin x dx$
$$\int \sin^3 x dx = \int (1-\cos^2 x)\sin x dx = -\int (1-u^2)du$$
$$= -u + \frac{u^3}{3} + C = -\cos x + \frac{\cos^3 x}{3} + C$$

#### ä¾‹é¢˜5.2ï¼š$\int \sin^2 x \cos^2 x dx$
**è§£**ï¼š
ä½¿ç”¨æ’ç­‰å¼ï¼š$\sin^2 x \cos^2 x = \frac{1}{4}\sin^2 2x = \frac{1}{4} \cdot \frac{1-\cos 4x}{2}$
$$\int \sin^2 x \cos^2 x dx = \frac{1}{8}\int (1-\cos 4x)dx = \frac{1}{8}\left(x - \frac{\sin 4x}{4}\right) + C$$

### 6ï¸âƒ£ æœ‰ç†å‡½æ•°ç§¯åˆ†ï¼ˆéƒ¨åˆ†åˆ†å¼åˆ†è§£ï¼‰
**é€‚ç”¨**ï¼š$\int \frac{P(x)}{Q(x)}dx$ å…¶ä¸­ $P(x)$, $Q(x)$ ä¸ºå¤šé¡¹å¼

#### ä¾‹é¢˜6.1ï¼š$\int \frac{x+1}{x^2-x-2}dx$
**è§£**ï¼š
åˆ†è§£åˆ†æ¯ï¼š$x^2-x-2 = (x-2)(x+1)$
éƒ¨åˆ†åˆ†å¼åˆ†è§£ï¼š$\frac{x+1}{(x-2)(x+1)} = \frac{1}{x-2}$
$$\int \frac{x+1}{x^2-x-2}dx = \int \frac{dx}{x-2} = \ln|x-2| + C$$

#### ä¾‹é¢˜6.2ï¼š$\int \frac{2x+3}{x^2+x}dx$
**è§£**ï¼š
åˆ†è§£ï¼š$\frac{2x+3}{x(x+1)} = \frac{A}{x} + \frac{B}{x+1}$
é€šåˆ†ï¼š$2x+3 = A(x+1) + Bx$
ä»¤ $x=0$ï¼š$3=A$ï¼›ä»¤ $x=-1$ï¼š$1=-B$ï¼Œæ‰€ä»¥ $B=-1$
$$\int \frac{2x+3}{x^2+x}dx = \int \left(\frac{3}{x} - \frac{1}{x+1}\right)dx = 3\ln|x| - \ln|x+1| + C$$

---

## ğŸ”´ é«˜çº§æ–¹æ³•ï¼ˆå·§å¦™æŠ€å·§ï¼‰

### 7ï¸âƒ£ åˆ†å­é‡å†™æ‹†åˆ†æ³•
**é€‚ç”¨**ï¼š$\int \frac{P(x)}{\sqrt{Q(x)}}dx$ ä¸” $P(x)$ ä¸ $Q'(x)$ æœ‰å…³ç³»
**å…³é”®**ï¼šè§‚å¯Ÿåˆ†å­ä¸åˆ†æ¯å¯¼æ•°çš„å…³ç³»

#### ä¾‹é¢˜7.1ï¼š$\int \frac{2-x}{\sqrt{3+2x-x^2}}dx$
**è§£**ï¼š
è§‚å¯Ÿï¼š$(3+2x-x^2)' = 2-2x = 2(1-x)$
é‡å†™åˆ†å­ï¼š$2-x = (1-x) + 1$
$$\int \frac{2-x}{\sqrt{3+2x-x^2}}dx = \int \frac{1-x}{\sqrt{3+2x-x^2}}dx + \int \frac{1}{\sqrt{3+2x-x^2}}dx$$

ç¬¬ä¸€é¡¹ï¼š$\int \frac{1-x}{\sqrt{3+2x-x^2}}dx = \frac{1}{2}\int \frac{2(1-x)}{\sqrt{3+2x-x^2}}dx = \sqrt{3+2x-x^2}$

ç¬¬äºŒé¡¹ï¼šé…æ–¹ $3+2x-x^2 = 4-(x-1)^2$
$$\int \frac{1}{\sqrt{4-(x-1)^2}}dx = \arcsin\frac{x-1}{2}$$

**æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ**ï¼š$\sqrt{3+2x-x^2} + \arcsin\frac{x-1}{2} + C$

#### ä¾‹é¢˜7.2ï¼š$\int \frac{x-1}{\sqrt{x^2-2x+5}}dx$
**è§£**ï¼š
è§‚å¯Ÿï¼š$(x^2-2x+5)' = 2x-2 = 2(x-1)$
$$\int \frac{x-1}{\sqrt{x^2-2x+5}}dx = \frac{1}{2}\int \frac{2(x-1)}{\sqrt{x^2-2x+5}}dx = \sqrt{x^2-2x+5} + C$$

### 8ï¸âƒ£ é€’æ¨ç§¯åˆ†æ³•
**é€‚ç”¨**ï¼šå½¢å¦‚ $I_n = \int \sin^n x dx$ æˆ– $I_n = \int \frac{dx}{(x^2+a^2)^n}$ çš„ç§¯åˆ†
**å…³é”®**ï¼šå»ºç«‹é€’æ¨å…³ç³»

#### ä¾‹é¢˜8.1ï¼š$I_n = \int \sin^n x dx$ çš„é€’æ¨å…¬å¼
**è§£**ï¼š
$$I_n = \int \sin^n x dx = \int \sin^{n-1} x \sin x dx$$
åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†ï¼š$u = \sin^{n-1} x$ï¼Œ$dv = \sin x dx$
$$du = (n-1)\sin^{n-2} x \cos x dx, \quad v = -\cos x$$
$$I_n = -\sin^{n-1} x \cos x + (n-1)\int \sin^{n-2} x \cos^2 x dx$$
$$= -\sin^{n-1} x \cos x + (n-1)\int \sin^{n-2} x (1-\sin^2 x) dx$$
$$= -\sin^{n-1} x \cos x + (n-1)I_{n-2} - (n-1)I_n$$

æ•´ç†å¾—ï¼š$nI_n = -\sin^{n-1} x \cos x + (n-1)I_{n-2}$

**é€’æ¨å…¬å¼**ï¼š$I_n = -\frac{1}{n}\sin^{n-1} x \cos x + \frac{n-1}{n}I_{n-2}$

### 9ï¸âƒ£ å¯¹ç§°æ€§æŠ€å·§
**é€‚ç”¨**ï¼šè¢«ç§¯å‡½æ•°å…·æœ‰æŸç§å¯¹ç§°æ€§è´¨
**å…³é”®**ï¼šå·§å¦™å˜æ¢ç§¯åˆ†å˜é‡

#### ä¾‹é¢˜9.1ï¼š$\int_0^a \sqrt{x}\sqrt{a-x}dx$
**è§£**ï¼š
ä»¤ $x = a\sin^2 t$ï¼Œ$dx = 2a\sin t \cos t dt$
å½“ $x=0$ æ—¶ $t=0$ï¼›å½“ $x=a$ æ—¶ $t=\frac{\pi}{2}$
$$\sqrt{x} = a\sin t, \quad \sqrt{a-x} = a\cos t$$
$$\int_0^a \sqrt{x}\sqrt{a-x}dx = \int_0^{\pi/2} a\sin t \cdot a\cos t \cdot 2a\sin t \cos t dt$$
$$= 2a^3 \int_0^{\pi/2} \sin^2 t \cos^2 t dt = 2a^3 \cdot \frac{1}{4} \int_0^{\pi/2} \sin^2 2t dt$$
$$= \frac{a^3}{2} \int_0^{\pi/2} \frac{1-\cos 4t}{2} dt = \frac{a^3}{4}\left[\frac{\pi}{2} - 0\right] = \frac{\pi a^3}{8}$$

### ğŸ”Ÿ ç‰¹æ®Šå‡½æ•°æŠ€å·§
**é€‚ç”¨**ï¼šåŒ…å«ç‰¹æ®Šå‡½æ•°ç»„åˆçš„ç§¯åˆ†
**å…³é”®**ï¼šè¯†åˆ«ç‰¹æ®Šç»“æ„å¹¶è¿ç”¨ç›¸åº”æŠ€å·§

#### ä¾‹é¢˜10.1ï¼š$\int e^x \sin x dx$
**è§£**ï¼š
è®¾ $I = \int e^x \sin x dx$
åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†ä¸¤æ¬¡ï¼š
ç¬¬ä¸€æ¬¡ï¼š$u = e^x$ï¼Œ$dv = \sin x dx$
$$I = -e^x \cos x + \int e^x \cos x dx$$

è®¾ $J = \int e^x \cos x dx$
ç¬¬äºŒæ¬¡ï¼š$u = e^x$ï¼Œ$dv = \cos x dx$  
$$J = e^x \sin x - \int e^x \sin x dx = e^x \sin x - I$$

ä»£å…¥ï¼š$I = -e^x \cos x + e^x \sin x - I$
$$2I = e^x(\sin x - \cos x)$$
$$I = \frac{e^x(\sin x - \cos x)}{2} + C$$

---

## ğŸ¯ è§£é¢˜ç­–ç•¥æŒ‡å—

### ğŸ” æ–¹æ³•é€‰æ‹©å†³ç­–æ ‘

```
é‡åˆ°ç§¯åˆ† âˆ«f(x)dx
    â†“
1. èƒ½ç›´æ¥å¥—å…¬å¼ï¼Ÿ â†’ ç›´æ¥ç§¯åˆ†æ³•
    â†“ å¦
2. åˆ†å­æ˜¯åˆ†æ¯çš„å¯¼æ•°ï¼Ÿ â†’ å‡‘å¾®åˆ†æ³•
    â†“ å¦
3. æœ‰æ ¹å¼ï¼Ÿ
   - âˆš(aÂ²-xÂ²) â†’ ä¸‰è§’ä»£æ¢ x = a sin t
   - âˆš(xÂ²+aÂ²) â†’ ä¸‰è§’ä»£æ¢ x = a tan t  
   - âˆš(xÂ²-aÂ²) â†’ ä¸‰è§’ä»£æ¢ x = a sec t
    â†“ å¦
4. å¤šé¡¹å¼Ã—(æŒ‡æ•°/ä¸‰è§’/å¯¹æ•°)ï¼Ÿ â†’ åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†
    â†“ å¦
5. æœ‰ç†å‡½æ•°ï¼Ÿ â†’ éƒ¨åˆ†åˆ†å¼åˆ†è§£
    â†“ å¦
6. ä¸‰è§’å‡½æ•°ï¼Ÿ â†’ æŸ¥çœ‹å¥‡å¶æ€§å’Œå¹‚æ¬¡
    â†“ å¦
7. è§‚å¯Ÿç‰¹æ®Šç»“æ„ï¼š
   - åˆ†å­ä¸åˆ†æ¯å¯¼æ•°ç›¸å…³ï¼Ÿ â†’ åˆ†å­é‡å†™æ³•
   - æœ‰é€’æ¨æ€§è´¨ï¼Ÿ â†’ é€’æ¨å…¬å¼
   - æœ‰å¯¹ç§°æ€§ï¼Ÿ â†’ å¯¹ç§°æ€§æŠ€å·§
```

### ğŸ’¡ é«˜çº§è§‚å¯ŸæŠ€å·§

1. **å¯¼æ•°å…³ç³»è§‚å¯Ÿ**ï¼šçœ‹åˆ†å­æ˜¯å¦ä¸ºåˆ†æ¯çš„å¯¼æ•°æˆ–å…¶å€æ•°
2. **å¥‡å¶æ€§åˆ†æ**ï¼šç‰¹åˆ«æ˜¯ä¸‰è§’å‡½æ•°ç§¯åˆ†
3. **å¯¹ç§°æ€§å‘ç°**ï¼šå˜é‡æ›¿æ¢çš„å·§å¦™åº”ç”¨
4. **ç»“æ„è¯†åˆ«**ï¼šè¯†åˆ«æ ‡å‡†å½¢å¼å’Œç‰¹æ®Šç»„åˆ

### âš ï¸ å¸¸è§é”™è¯¯æé†’

1. **ç§¯åˆ†å¸¸æ•°**ï¼šæ¯ä¸ªä¸å®šç§¯åˆ†éƒ½è¦åŠ  $+C$
2. **å®šä¹‰åŸŸ**ï¼šæ³¨æ„å‡½æ•°çš„å®šä¹‰åŸŸé™åˆ¶
3. **ä¸‰è§’ä»£æ¢**ï¼šæ³¨æ„è§’åº¦èŒƒå›´çš„é€‰æ‹©
4. **åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†**ï¼š$u$ å’Œ $v$ çš„é€‰æ‹©è¦åˆç†
5. **éƒ¨åˆ†åˆ†å¼**ï¼šåˆ†è§£æ—¶è¦è€ƒè™‘é‡æ ¹å’Œå¤æ ¹

---

## ğŸ”— ç›¸å…³ç¬”è®°é“¾æ¥

- [[åŸºæœ¬ç§¯åˆ†å…¬å¼]]
- [[æ¢å…ƒç§¯åˆ†æ³•]]  
- [[åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†æ³•]]
- [[ä¸‰è§’å‡½æ•°ç§¯åˆ†]]
- [[æœ‰ç†å‡½æ•°ç§¯åˆ†]]
- [[ç§¯åˆ†æŠ€å·§ä¸“é¢˜]]

---

*åˆ›å»ºæ—¶é—´ï¼š2025-09-04*
*è¿™ä»½æ€»ç»“å°†æŒç»­æ›´æ–°å’Œå®Œå–„*