# ç±»ä¼¼é¢˜å‹ï¼šå·²çŸ¥å¯¼æ•°æ±‚ç§¯åˆ†çš„åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†æ³• ğŸ¯

#æ•°å­¦äºŒ #é«˜ç­‰æ•°å­¦ #ç¬¬ä¸‰ç«  #åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ† #ç‰›é¡¿è±å¸ƒå°¼èŒ¨ #å·²çŸ¥å¯¼æ•° #ç±»ä¼¼é¢˜å‹

## é¢˜ç›®1ï¼š$f'(x) = e^{x^2}$ï¼Œ$f(0) = 1$ï¼Œæ±‚ $\int_0^1 xf(x)dx$

### è§£æ³•ï¼šåˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†
è®¾ $I = \int_0^1 xf(x)dx$

ä½¿ç”¨åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†ï¼š$\int u dv = uv - \int v du$
- ä»¤ $u = f(x)$ï¼Œ$dv = x dx$
- åˆ™ $du = f'(x)dx = e^{x^2}dx$ï¼Œ$v = \frac{x^2}{2}$

$$I = \frac{x^2}{2}f(x)\bigg|_0^1 - \int_0^1 \frac{x^2}{2}e^{x^2}dx$$

$$= \frac{1}{2}f(1) - \frac{1}{2}\int_0^1 x^2 e^{x^2}dx$$

### æ±‚ f(1)
ç”±ç‰›é¡¿-è±å¸ƒå°¼èŒ¨å…¬å¼ï¼š
$$f(1) = f(0) + \int_0^1 f'(x)dx = 1 + \int_0^1 e^{x^2}dx$$

### æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ
$$\int_0^1 xf(x)dx = \frac{1}{2}\left(1 + \int_0^1 e^{x^2}dx\right) - \frac{1}{2}\int_0^1 x^2 e^{x^2}dx$$

$$= \frac{1}{2} + \frac{1}{2}\int_0^1 e^{x^2}dx - \frac{1}{2}\int_0^1 x^2 e^{x^2}dx$$

**æ³¨**ï¼š$\int_0^1 e^{x^2}dx$ å’Œ $\int_0^1 x^2 e^{x^2}dx$ éƒ½ä¸èƒ½ç”¨åˆç­‰å‡½æ•°è¡¨ç¤º

## é¢˜ç›®2ï¼š$g'(x) = \sin(x^2)$ï¼Œ$g(0) = 0$ï¼Œæ±‚ $\int_0^{\sqrt{\pi}} g(x)dx$

### è§£æ³•ï¼šåˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†
è®¾ $J = \int_0^{\sqrt{\pi}} g(x)dx$

ä½¿ç”¨åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†ï¼š
- ä»¤ $u = g(x)$ï¼Œ$dv = dx$  
- åˆ™ $du = g'(x)dx = \sin(x^2)dx$ï¼Œ$v = x$

$$J = xg(x)\bigg|_0^{\sqrt{\pi}} - \int_0^{\sqrt{\pi}} x\sin(x^2)dx$$

$$= \sqrt{\pi} \cdot g(\sqrt{\pi}) - \int_0^{\sqrt{\pi}} x\sin(x^2)dx$$

### è®¡ç®— $\int_0^{\sqrt{\pi}} x\sin(x^2)dx$
æ¢å…ƒï¼šä»¤ $t = x^2$ï¼Œ$dt = 2x dx$ï¼Œ$x dx = \frac{1}{2}dt$
- å½“ $x = 0$ æ—¶ï¼Œ$t = 0$
- å½“ $x = \sqrt{\pi}$ æ—¶ï¼Œ$t = \pi$

$$\int_0^{\sqrt{\pi}} x\sin(x^2)dx = \frac{1}{2}\int_0^{\pi} \sin t dt = \frac{1}{2}[-\cos t]_0^{\pi}$$

$$= \frac{1}{2}(-\cos\pi + \cos 0) = \frac{1}{2}(1 + 1) = 1$$

### æ±‚ $g(\sqrt{\pi})$
$$g(\sqrt{\pi}) = g(0) + \int_0^{\sqrt{\pi}} g'(x)dx = 0 + \int_0^{\sqrt{\pi}} \sin(x^2)dx$$

### æœ€ç»ˆç­”æ¡ˆ
$$\int_0^{\sqrt{\pi}} g(x)dx = \sqrt{\pi} \cdot \int_0^{\sqrt{\pi}} \sin(x^2)dx - 1$$

**æ³¨**ï¼š$\int_0^{\sqrt{\pi}} \sin(x^2)dx$ ä¸èƒ½ç”¨åˆç­‰å‡½æ•°è¡¨ç¤ºï¼ˆFresnelç§¯åˆ†ï¼‰

## è§£é¢˜æ¨¡å¼æ€»ç»“

### æ ‡å‡†æµç¨‹
1. **åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†**ï¼š$\int_a^b xf(x)dx$ æˆ– $\int_a^b g(x)dx$
2. **åˆ©ç”¨è¾¹ç•Œ**ï¼šé€šè¿‡ç‰›é¡¿-è±å¸ƒå°¼èŒ¨æ±‚å‡ºè¾¹ç•Œå€¼
3. **æ¢å…ƒç§¯åˆ†**ï¼šå¤„ç†å«å¯¼æ•°çš„ç§¯åˆ†é¡¹
4. **ç»„åˆç­”æ¡ˆ**ï¼šå°†å„éƒ¨åˆ†ç»„åˆå¾—æœ€ç»ˆç»“æœ

### å…³é”®æŠ€å·§
- åˆç†é€‰æ‹©åˆ†éƒ¨ç§¯åˆ†çš„ $u$ å’Œ $dv$
- åˆ©ç”¨å·²çŸ¥æ¡ä»¶ $f(0)$ æˆ– $g(0)$
- æ¢å…ƒæ³•å¤„ç†å¤æ‚ç§¯åˆ†
- æ¥å—æŸäº›ç§¯åˆ†æ— åˆç­‰å‡½æ•°è¡¨ç¤ºçš„ç°å®