# æé™çš„è®¡ç®—æ–¹æ³•

#æ•°å­¦äºŒ #é«˜ç­‰æ•°å­¦ #ç¬¬ä¸€ç«  #æé™ #çŸ¥è¯†ç‚¹/æé™è®¡ç®—

## ğŸ·ï¸ æ ‡ç­¾ä½“ç³»
- **L1çŸ¥è¯†ç‚¹**ï¼š`æé™è®¡ç®—` `å››åˆ™è¿ç®—æ³•åˆ™` `é‡è¦æé™` `ç­‰ä»·æ— ç©·å°æ›¿æ¢` `æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™` `å¤¹é€¼å‡†åˆ™`
- **L2æ–¹æ³•**ï¼š`æé™è®¡ç®—æŠ€å·§` `æœ‰ç†åŒ–` `å› å¼åˆ†è§£` `ç­‰ä»·æ›¿æ¢` `é‡è¦æé™åº”ç”¨`
- **L3ç« èŠ‚**ï¼š`å‡½æ•°ä¸æé™`
- **éš¾åº¦**ï¼š`medium` ~ `hard`

## ä¸€ã€åˆ©ç”¨å››åˆ™è¿ç®—æ³•åˆ™æ±‚æé™

### ğŸ“– å®šç†ï¼ˆåŸä¹¦ç¬¬23é¡µï¼‰
è‹¥ $\lim f(x) = a$ï¼Œ$\lim g(x) = b$ï¼Œåˆ™ï¼š
1. $\lim[f(x) \pm g(x)] = \lim f(x) \pm \lim g(x) = a \pm b$
2. $\lim[f(x) \cdot g(x)] = \lim f(x) \cdot \lim g(x) = ab$
3. $\lim \frac{f(x)}{g(x)} = \frac{\lim f(x)}{\lim g(x)} = \frac{a}{b}$ï¼ˆ$b \neq 0$ï¼‰

### ğŸ’¡ æ¨å¹¿ï¼ˆåŸä¹¦ç¬¬23é¡µï¼‰
1. $\lim c f(x) = c \lim f(x) = ca$ï¼ˆ$c$ ä¸ºå¸¸æ•°ï¼‰
2. $\lim[f(x)]^n = [\lim f(x)]^n = a^n$ï¼ˆ$n$ æ˜¯æ­£æ•´æ•°ï¼‰
3. $\lim \sqrt[n]{f(x)} = \sqrt[n]{\lim f(x)} = \sqrt[n]{a}$

### âš ï¸ æ³¨æ„äº‹é¡¹ï¼ˆåŸä¹¦ç¬¬23é¡µï¼‰
1. å­˜åœ¨ $\pm$ ä¸å­˜åœ¨ = ä¸å­˜åœ¨
2. ä¸å­˜åœ¨ $\pm$ ä¸å­˜åœ¨ = ä¸ä¸€å®š
3. å­˜åœ¨ $\times(\div)$ ä¸å­˜åœ¨ = ä¸ä¸€å®š
4. ä¸å­˜åœ¨ $\times(\div)$ ä¸å­˜åœ¨ = ä¸ä¸€å®š

### ğŸ”‘ å¸¸ç”¨ç»“è®ºï¼ˆåŸä¹¦ç¬¬23é¡µï¼‰
1. $\lim f(x) = A \neq 0 \Rightarrow \lim f(x)g(x) = A\lim g(x)$ï¼ˆæé™éé›¶çš„å› å­å¯å…ˆæ±‚å‡ºï¼‰
2. $\lim \frac{f(x)}{g(x)}$ å­˜åœ¨ï¼Œ$\lim g(x) = 0 \Rightarrow \lim f(x) = 0$
3. $\lim \frac{f(x)}{g(x)} = A \neq 0$ï¼Œ$\lim f(x) = 0 \Rightarrow \lim g(x) = 0$
4. è‹¥ $f(x) = a_0x^n + a_1x^{n-1} + \cdots + a_n$ï¼Œåˆ™ $\lim_{x \to x_0} f(x) = f(x_0)$
5. æœ‰ç†åˆ†å¼å‡½æ•°ï¼šè‹¥ $Q(x_0) \neq 0$ï¼Œåˆ™ $\lim_{x \to x_0} \frac{P(x)}{Q(x)} = \frac{P(x_0)}{Q(x_0)}$
6. æœ‰ç†åˆ†å¼å‡½æ•°å½“ $x \to \infty$ æ—¶ï¼š
   $$\lim_{x \to \infty} \frac{a_0x^m + a_1x^{m-1} + \cdots + a_m}{b_0x^n + b_1x^{n-1} + \cdots + b_n} = \begin{cases}
   0, & m < n \\
   \frac{a_0}{b_0}, & m = n \\
   \infty, & m > n
   \end{cases}$$

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜31ï¼ˆåŸä¹¦ä¾‹é¢˜ï¼‰
æ±‚æé™ $\lim_{x \to 2} \frac{\sqrt{3-x} - \sqrt{1+x}}{x^2 - x - 2}$

**è§£**ï¼šæ­¤æé™ä¸º $\frac{0}{0}$ å‹ï¼Œå¯¹åˆ†å­æœ‰ç†åŒ–ï¼Œåˆ†æ¯åˆ†è§£å› å¼ï¼š
$$\lim_{x \to 2} \frac{\sqrt{3-x} - \sqrt{1+x}}{x^2 - x - 2} = \lim_{x \to 2} \frac{(3-x) - (1+x)}{(x-2)(x+1)(\sqrt{3-x} + \sqrt{1+x})}$$
$$= \lim_{x \to 2} \frac{-2}{(x+1)(\sqrt{3-x} + \sqrt{1+x})} = \frac{-2}{3 \times 2} = -\frac{1}{3}$$

## äºŒã€åˆ©ç”¨ä¸¤ä¸ªé‡è¦æé™æ±‚æé™

### 1. ç¬¬ä¸€é‡è¦æé™ï¼ˆåŸä¹¦ç¬¬25é¡µï¼‰

$$\lim_{x \to 0} \frac{\sin x}{x} = 1$$

#### æ¨å¹¿å½¢å¼
$\lim \frac{\sin \alpha}{\alpha} = 1$ï¼ˆ$\alpha$ ä¸ºæ— ç©·å°é‡ï¼‰

#### ç”±ç¬¬ä¸€é‡è¦æé™å¯å¾—
- $\lim_{x \to 0} \frac{\tan x}{x} = 1$
- $\lim_{x \to 0} \frac{\arcsin x}{x} = 1$
- $\lim_{x \to 0} \frac{\arctan x}{x} = 1$
- $\lim_{x \to 0} \frac{1 - \cos x}{x^2} = \frac{1}{2}$
- $\lim_{x \to 0} \frac{\sin ax}{\sin bx} = \frac{a}{b}$ï¼ˆ$ab \neq 0$ï¼‰

### 2. ç¬¬äºŒé‡è¦æé™ï¼ˆåŸä¹¦ç¬¬25é¡µï¼‰

$$\lim_{x \to \infty} \left(1 + \frac{1}{x}\right)^x = e$$

#### å…¶ä»–å½¢å¼
- $\lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n = e$
- $\lim_{x \to 0} (1 + x)^{\frac{1}{x}} = e$

#### æ¨å¹¿å½¢å¼
$\lim (1 + \alpha)^{\frac{1}{\alpha}} = e$ï¼ˆ$\alpha$ ä¸ºæ— ç©·å°é‡ï¼‰

#### ç”±ç¬¬äºŒé‡è¦æé™å¯å¾—
- $\lim_{x \to \infty} \left(1 - \frac{1}{x}\right)^x = \frac{1}{e}$
- $\lim_{x \to \infty} \left(1 + \frac{a}{x}\right)^x = e^a$
- $\lim_{x \to \infty} \left(1 + \frac{a}{x}\right)^{bx} = e^{ab}$

### ğŸ’¡ "$1^{\infty}$" å‹æé™å¸¸ç”¨ç»“è®ºï¼ˆåŸä¹¦ç¬¬26é¡µï¼‰
è‹¥ $\lim \alpha(x) = 0$ï¼Œ$\lim \beta(x) = \infty$ï¼Œä¸” $\lim \alpha(x)\beta(x) = A$ï¼Œåˆ™ï¼š
$$\lim[1 + \alpha(x)]^{\beta(x)} = e^A$$

**ä¸‰æ­¥æ³•**ï¼š
1. å†™æ ‡å‡†å½¢å¼ï¼šåŸå¼ = $\lim[1 + \alpha(x)]^{\beta(x)}$
2. æ±‚æé™ï¼š$\lim \alpha(x)\beta(x) = A$
3. å†™ç»“æœï¼šåŸå¼ = $e^A$

### ğŸ“ ä¾‹é¢˜40ï¼ˆåŸä¹¦ä¾‹é¢˜ï¼‰
æ±‚ $\lim_{x \to 0} (1 - 2x)^{\frac{x+3}{x}}$

**è§£**ï¼šè¿™æ˜¯ $1^{\infty}$ å‹
$$\lim_{x \to 0} (1 - 2x)^{\frac{x+3}{x}} = \lim_{x \to 0} (1 - 2x)^{\frac{1}{-2x} \cdot (-2x) \cdot \frac{x+3}{x}}$$
$$= \lim_{x \to 0} [(1 - 2x)^{\frac{1}{-2x}}]^{-2(x+3)} = e^{-6}$$

## ä¸‰ã€åˆ©ç”¨ç­‰ä»·æ— ç©·å°æ›¿æ¢æ±‚æé™ï¼ˆåŸä¹¦ç¬¬28é¡µï¼‰

### ğŸ“– ç­‰ä»·æ— ç©·å°æ›¿æ¢å®šç†
è®¾ $f_1(x) \sim f_2(x)$ï¼Œ$g_1(x) \sim g_2(x)$ï¼Œä¸” $\lim \frac{f_2(x)}{g_2(x)}$ å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™ï¼š
$$\lim \frac{f_1(x)}{g_1(x)} = \lim \frac{f_2(x)}{g_2(x)}$$

### ğŸ”‘ å¸¸ç”¨çš„ç­‰ä»·æ— ç©·å°ï¼ˆåŸä¹¦ç¬¬28é¡µï¼‰
å½“ $x \to 0$ æ—¶ï¼š
- $\sin x \sim x$ï¼Œ$\tan x \sim x$ï¼Œ$\arcsin x \sim x$ï¼Œ$\arctan x \sim x$
- $1 - \cos x \sim \frac{1}{2}x^2$
- $\ln(1 + x) \sim x$
- $e^x - 1 \sim x$
- $a^x - 1 \sim x\ln a$
- $(1 + x)^{\alpha} - 1 \sim \alpha x$ï¼ˆ$\alpha \neq 0$ï¼‰
- $\sqrt[n]{1 + x} - 1 \sim \frac{1}{n}x$
- $\sqrt{1 + x} - \sqrt{1 - x} \sim x$

#### é«˜é˜¶ç­‰ä»·æ— ç©·å°
- $x - \sin x \sim \frac{1}{6}x^3$
- $\tan x - x \sim \frac{1}{3}x^3$
- $x - \ln(1 + x) \sim \frac{1}{2}x^2$
- $\arcsin x - x \sim \frac{1}{6}x^3$
- $x - \arctan x \sim \frac{1}{3}x^3$

### âš ï¸ æ³¨æ„äº‹é¡¹
1. å¯¹åˆ†å­æˆ–åˆ†æ¯ä¸­çš„**å› å­**ä½œç­‰ä»·æ›¿æ¢
2. å’Œå·®å…³ç³»åœ¨æ»¡è¶³ä¸€å®šæ¡ä»¶ä¸‹å¯ä»¥ä½œç­‰ä»·æ›¿æ¢ï¼š
   - è‹¥ $\lim \frac{f_1(x)}{g_1(x)} = A \neq 1$ï¼Œåˆ™ $\lim[f_1(x) - g_1(x)] = \lim[f_2(x) - g_2(x)]$
   - è‹¥ $\lim \frac{f_1(x)}{g_1(x)} = A \neq -1$ï¼Œåˆ™ $\lim[f_1(x) + g_1(x)] = \lim[f_2(x) + g_2(x)]$

## å››ã€æé™è®¡ç®—çš„ç»¼åˆæ–¹æ³•

### ğŸ¯ è§£é¢˜ç­–ç•¥
1. **$\frac{0}{0}$ å‹**ï¼š
   - å› å¼åˆ†è§£
   - æœ‰ç†åŒ–
   - ç­‰ä»·æ— ç©·å°æ›¿æ¢
   - æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™

2. **$\frac{\infty}{\infty}$ å‹**ï¼š
   - åˆ†å­åˆ†æ¯åŒé™¤ä»¥æœ€é«˜æ¬¡é¡¹
   - æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™

3. **$\infty - \infty$ å‹**ï¼š
   - é€šåˆ†åŒ–ä¸º $\frac{0}{0}$ å‹
   - æœ‰ç†åŒ–

4. **$0 \cdot \infty$ å‹**ï¼š
   - è½¬åŒ–ä¸º $\frac{0}{0}$ æˆ– $\frac{\infty}{\infty}$ å‹

5. **$1^{\infty}$, $0^0$, $\infty^0$ å‹**ï¼š
   - åˆ©ç”¨å¯¹æ•°æ’ç­‰å¼ï¼š$f(x)^{g(x)} = e^{g(x)\ln f(x)}$
   - åˆ©ç”¨ç¬¬äºŒé‡è¦æé™

## ğŸ”— ç›¸å…³é“¾æ¥
- [[æé™çš„æ¦‚å¿µä¸æ€§è´¨]]
- [[æ— ç©·å°ä¸æ— ç©·å¤§]]
- [[ä¸¤ä¸ªé‡è¦æé™]]
- [[æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™]]ï¼ˆç¬¬äºŒç« ï¼‰

## ğŸ”— ç›¸å…³é¢˜ç›®ç»ƒä¹ 
æ ¹æ®æ ‡ç­¾å¯åœ¨é¢˜åº“ä¸­æœç´¢ï¼š
- çŸ¥è¯†ç‚¹æ ‡ç­¾ï¼š`æé™è®¡ç®—` `é‡è¦æé™` `ç­‰ä»·æ— ç©·å°æ›¿æ¢`
- ç« èŠ‚æ ‡ç­¾ï¼š`å‡½æ•°ä¸æé™`
- éš¾åº¦ï¼š`medium` åˆ° `hard`