# 两个重要极限

#数学二 #高等数学 #第一章 #极限 #知识点/重要极限

## 🏷️ 标签体系
- **L1知识点**：`第一重要极限` `第二重要极限` `重要极限的推广` `重要极限的应用`
- **L2方法**：`重要极限变形` `极限计算技巧` `1的无穷次型`
- **L3章节**：`函数与极限`
- **难度**：`medium` ~ `hard`

## 一、第一重要极限

### 📖 基本形式（原书第25页）
$$\lim_{x \to 0} \frac{\sin x}{x} = 1$$

### 🔑 推广形式
$$\lim \frac{\sin \alpha}{\alpha} = 1$$
其中 $\alpha$ 为无穷小量（即 $\alpha \to 0$）

### 💡 由第一重要极限可得的结论

1. $\lim_{x \to 0} \frac{\tan x}{x} = \lim_{x \to 0} \frac{\sin x}{x} \cdot \frac{1}{\cos x} = 1 \times 1 = 1$

2. $\lim_{x \to 0} \frac{\arcsin x}{x} = 1$（利用反函数性质）

3. $\lim_{x \to 0} \frac{\arctan x}{x} = 1$（利用反函数性质）

4. $\lim_{x \to 0} \frac{1 - \cos x}{x^2} = \lim_{x \to 0} \frac{2\sin^2 \frac{x}{2}}{x^2} = \frac{1}{2}$

5. $\lim_{x \to 0} \frac{\sin ax}{\sin bx} = \frac{a}{b}$（$ab \neq 0$）

### 📐 例题37（原书例题）
求 $\lim_{x \to \infty} x \sin \frac{1}{x}$

**解**：令 $t = \frac{1}{x}$，当 $x \to \infty$ 时，$t \to 0$
$$\lim_{x \to \infty} x \sin \frac{1}{x} = \lim_{t \to 0} \frac{\sin t}{t} = 1$$

### 📐 例题38（原书例题，1993年数四）
求 $\lim_{x \to 1} \frac{\tan(x^2 - 1)}{x - 1}$

**解**：这是 $\frac{0}{0}$ 型
$$\lim_{x \to 1} \frac{\tan(x^2 - 1)}{x - 1} = \lim_{x \to 1} \frac{\sin(x^2 - 1)}{x - 1} \cdot \frac{1}{\cos(x^2 - 1)}$$
$$= \lim_{x \to 1} \frac{\sin(x^2 - 1)}{x^2 - 1} \cdot \frac{x^2 - 1}{x - 1} \cdot \frac{1}{\cos(x^2 - 1)}$$
$$= 1 \times \lim_{x \to 1} (x + 1) \times 1 = 2$$

### 📐 例题39（原书例题）
求 $\lim_{n \to \infty} n^2 \left(1 - \cos \frac{1}{n}\right)$

**解**：
$$\lim_{n \to \infty} n^2 \left(1 - \cos \frac{1}{n}\right) = \lim_{n \to \infty} n^2 \cdot 2\sin^2 \frac{1}{2n}$$
$$= \lim_{n \to \infty} 2 \cdot \frac{\sin^2 \frac{1}{2n}}{\left(\frac{1}{2n}\right)^2} \cdot \frac{1}{4} = 2 \times 1 \times \frac{1}{4} = \frac{1}{2}$$

## 二、第二重要极限

### 📖 基本形式（原书第25页）

1. $\lim_{x \to \infty} \left(1 + \frac{1}{x}\right)^x = e$

2. $\lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n = e$

3. $\lim_{x \to 0} (1 + x)^{\frac{1}{x}} = e$

### 🔑 推广形式
$$\lim (1 + \alpha)^{\frac{1}{\alpha}} = e$$
其中 $\alpha$ 为无穷小量（即 $\alpha \to 0$）

### 🎓 推广形式的详细推导

#### 推广形式一：$\lim_{n \to \infty} (1 + \frac{a}{n})^n = e^a$

**推导方法1：换元法**
设 $t = \frac{n}{a}$（当 $a \neq 0$ 时），则当 $n \to \infty$ 时，$t \to \infty$。

$$(1 + \frac{a}{n})^n = (1 + \frac{1}{t})^{at} = [(1 + \frac{1}{t})^t]^a$$

由于 $\lim_{t \to \infty} (1 + \frac{1}{t})^t = e$，根据极限的幂运算法则：
$$\lim_{n \to \infty} (1 + \frac{a}{n})^n = e^a$$

**推导方法2：对数变换法**
设 $y_n = (1 + \frac{a}{n})^n$，两边取对数：
$$\ln y_n = n \ln(1 + \frac{a}{n})$$

利用泰勒展开，当 $u \to 0$ 时：$\ln(1 + u) = u - \frac{u^2}{2} + \frac{u^3}{3} - \cdots$

令 $u = \frac{a}{n}$：
$$\ln(1 + \frac{a}{n}) = \frac{a}{n} - \frac{1}{2}(\frac{a}{n})^2 + \frac{1}{3}(\frac{a}{n})^3 - \cdots$$

代入：
$$\ln y_n = n[\frac{a}{n} - \frac{a^2}{2n^2} + \frac{a^3}{3n^3} - \cdots] = a - \frac{a^2}{2n} + \frac{a^3}{3n^2} - \cdots$$

当 $n \to \infty$ 时：$\lim_{n \to \infty} \ln y_n = a$

因此：$\lim_{n \to \infty} y_n = e^a$

#### 推广形式二：$\lim_{x \to 0} (1 + ax)^{\frac{1}{x}} = e^a$

设 $t = \frac{1}{ax}$（当 $a \neq 0, x \neq 0$ 时），则当 $x \to 0$ 时，$t \to \infty$。
$$(1 + ax)^{\frac{1}{x}} = (1 + \frac{1}{t})^{at} = [(1 + \frac{1}{t})^t]^a \to e^a$$

#### 推广形式三：$\lim_{x \to \infty} (1 + \frac{a}{x})^{bx} = e^{ab}$

$$(1 + \frac{a}{x})^{bx} = [(1 + \frac{a}{x})^x]^b = [(1 + \frac{a}{x})^{\frac{x}{a} \cdot a}]^b$$

设 $t = \frac{x}{a}$，当 $x \to \infty$ 时，$t \to \infty$：
$$= [(1 + \frac{1}{t})^t]^{ab} \to e^{ab}$$

### 💡 由第二重要极限可得的结论

1. $\lim_{x \to \infty} \left(1 - \frac{1}{x}\right)^x = \lim_{x \to \infty} \left(\frac{x-1}{x}\right)^x = \frac{1}{e}$

2. $\lim_{x \to \infty} \left(1 + \frac{a}{x}\right)^x = e^a$

3. $\lim_{x \to \infty} \left(1 + \frac{a}{x}\right)^{bx} = e^{ab}$

4. $\lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n+1}\right)^n = e$

5. $\lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{a}{n}\right)^n = e^a$（推广形式）

6. $\lim_{x \to 0} (1 + ax)^{\frac{1}{x}} = e^a$（推广形式）

### 📐 推广形式的典型例题

**例题A**：计算 $\lim_{n \to \infty} (1 + \frac{2}{n})^n$

**解**：直接应用推广形式，$a = 2$，所以原式 = $e^2$

**例题B**：计算 $\lim_{x \to 0} (1 - 3x)^{\frac{1}{x}}$

**解**：应用推广形式，$a = -3$，所以原式 = $e^{-3}$

**例题C**：计算 $\lim_{n \to \infty} (1 + \frac{2}{n})^{3n}$

**解**：原式 = $\lim_{n \to \infty} [(1 + \frac{2}{n})^n]^3 = (e^2)^3 = e^6$

**例题D**：计算 $\lim_{x \to \infty} (\frac{x+2}{x-1})^x$

**解**：$\frac{x+2}{x-1} = \frac{x-1+3}{x-1} = 1 + \frac{3}{x-1}$

原式 = $\lim_{x \to \infty} (1 + \frac{3}{x-1})^x = \lim_{x \to \infty} (1 + \frac{3}{x-1})^{(x-1) \cdot \frac{x}{x-1}}$

当 $x \to \infty$ 时，$\frac{x}{x-1} \to 1$，所以原式 = $e^3$

## 三、"$1^{\infty}$" 型极限的处理方法（原书第26页）

### 🔑 重要结论
若 $\lim \alpha(x) = 0$，$\lim \beta(x) = \infty$，且 $\lim \alpha(x)\beta(x) = A$，则：
$$\lim[1 + \alpha(x)]^{\beta(x)} = e^A$$

### 💡 三步法
1. **写标准形式**：原式 = $\lim[1 + \alpha(x)]^{\beta(x)}$
2. **求极限**：$\lim \alpha(x)\beta(x) = A$
3. **写结果**：原式 = $e^A$

### 📐 例题40（原书例题）
求下列极限：
(1) $\lim_{x \to 0} (1 - 2x)^{\frac{x+3}{x}}$
(2) $\lim_{x \to \infty} \left(\frac{2x+3}{2x-1}\right)^{3x}$
(3) $\lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n+1}\right)^n$

**解**：

(1) 这是 $1^{\infty}$ 型
$$\alpha(x) = -2x, \quad \beta(x) = \frac{x+3}{x}$$
$$\lim_{x \to 0} \alpha(x)\beta(x) = \lim_{x \to 0} (-2x) \cdot \frac{x+3}{x} = -6$$
所以原式 = $e^{-6}$

(2) 化为标准形式：
$$\frac{2x+3}{2x-1} = \frac{2x-1+4}{2x-1} = 1 + \frac{4}{2x-1}$$
原式 = $\lim_{x \to \infty} \left(1 + \frac{4}{2x-1}\right)^{3x}$
$$= \lim_{x \to \infty} \left[\left(1 + \frac{4}{2x-1}\right)^{\frac{2x-1}{4}}\right]^{\frac{4 \cdot 3x}{2x-1}} = e^6$$

(3) 原式 = $\lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n+1}\right)^{n+1-1}$
$$= \lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n+1}\right)^{n+1} \cdot \left(1 + \frac{1}{n+1}\right)^{-1} = e \cdot 1 = e$$

### 📐 例题41（原书例题，2010年数一）
求 $\lim_{x \to \infty} \left(\frac{x^2}{(x-a)(x+b)}\right)^x$

**解**：
$$\frac{x^2}{(x-a)(x+b)} = \frac{x^2}{x^2 + (b-a)x - ab} = \frac{1}{1 + \frac{b-a}{x} - \frac{ab}{x^2}}$$
$$= 1 + \frac{a-b}{x} + o\left(\frac{1}{x}\right)$$

所以：
$$\lim_{x \to \infty} \left(\frac{x^2}{(x-a)(x+b)}\right)^x = \lim_{x \to \infty} \left(1 + \frac{a-b}{x}\right)^x = e^{a-b}$$

## 四、幂指函数求极限的方法

### 方法1：对数恒等式
利用 $f(x)^{g(x)} = e^{g(x)\ln f(x)}$，则：
$$\lim f(x)^{g(x)} = e^{\lim g(x)\ln f(x)}$$

### 方法2：利用第二重要极限
若为 $1^{\infty}$ 型，直接用第二重要极限

### 方法3：直接计算
若 $\lim f(x) = A > 0$，$\lim g(x) = B$，则 $\lim f(x)^{g(x)} = A^B$

### 📐 例题43（原书例题，2011年数二）
求 $\lim_{x \to 0} \left(\frac{1+2x}{2}\right)^{\frac{1}{x^2}}$

**解法一**：$1^{\infty}$ 型
令 $y = \left(\frac{1+2x}{2}\right)^{\frac{1}{x^2}}$，则：
$$\ln y = \frac{1}{x^2} \ln\left(\frac{1+2x}{2}\right) = \frac{1}{x^2} [\ln(1+2x) - \ln 2]$$

$$\lim_{x \to 0} \ln y = \lim_{x \to 0} \frac{\ln(1+2x) - \ln 2}{x^2}$$

用洛必达法则：
$$= \lim_{x \to 0} \frac{\frac{2}{1+2x}}{2x} = \lim_{x \to 0} \frac{1}{x(1+2x)} = +\infty$$

所以原式 = $e^{\infty} = \infty$

## 🎯 记忆技巧

### 第一重要极限
- 核心：$\frac{\sin \Box}{\Box} \to 1$（$\Box \to 0$）
- 关键：分子必须是 $\sin$，分母与 $\sin$ 内部相同

### 第二重要极限
- 核心：$(1 + \frac{1}{\Box})^{\Box} \to e$（$\Box \to \infty$）
- 变形：$(1 + \Box)^{\frac{1}{\Box}} \to e$（$\Box \to 0$）
- 关键：底数接近1，指数趋于无穷

## 🔗 相关链接
- [[极限的概念与性质]]
- [[极限的计算方法]]
- [[无穷小与无穷大]]

## 🔗 相关题目练习
根据标签可在题库中搜索：
- 知识点标签：`第一重要极限` `第二重要极限` `1的无穷次型`
- 章节标签：`函数与极限`
- 难度：`medium` 到 `hard`